Kahramanın Dönüşümü: Korkuyu Yenmek İçin Korku Olmak

Bazı okur, sevdiği yazarı da yazdıkları gibi kahramanlaştırır.

Yazar da bazen kahraman sanır kendini.

Olmak istediği karakteri yazmakla, yazmak istediği karakter olmak arasında zikzaklar çizen, kimi zaman hastalıklı bir uğraştır bu. İyi edebiyat kimine göre yaşamla yazıyı sıkıca bağlamakla mümkündür. Kimine göre ise yaşam ve yazı ayrılmalıdır. Edebiyat tarihi, her ikisini de yapan eşsiz kalemlerle dolu ama çok azının yazdıklarıyla yaşamı birbirine muazzam biçimde harmanlanmıştır; yaşamöyküsünün vermediği sırları yazdıklarından alırız, yazmadıklarını da yaşamında görürüz.

Poe gibi...

Poe’nun acı ve kederle dolu hayatının üzerinden iki yüzyıl geçti. Bugünün tuzu kuruluğuyla ve romantik bir hayranlıkla onu tanrılaştırmak, kahramanlaştırmak en basit tabirle çocukluk olur. Hiçbir yazar, onu yazmaya iten acıları bile isteyerek seçmemiştir. Ölü yazarlarla konuşmak ve bir anket yapmak mümkün olsaydı muhtemelen birçoğu, sabah huzurla uyandıkları konforlu evlerinde basit bir kahvaltı ve bir fincan kahve eşliğinde masalarına geçmek, yarını düşünmeme lüksüyle tüm gün yazmak isteyeceklerini söylerdi – burada elbette Andre Gidé’in “İyi duygular kötü edebiyat doğurur” cümlesi bir paradoks halinde çıkar karşımıza ama bu ayrı bir konu.

Poe, sadece kâğıt üzerinde yarattığı dünyadan ibaret kalmadı. Annesinin rahmine düştüğü andan, Doğa Ana’nın kalbine gömüldüğü ana dek, beşikten mezara ve hatta sonrasına uzanan, her yanı ikircikli, muğlak bir hikâyenin kahramanı o. Yaşamöyküsüyle ilgili sayısız inceleme, iddia, çalışma bulmak mümkün ama hayatının her bir dönemiyle ilgili net sonuçlara ulaşmak neredeyse imkânsız.

Poe, medeniyetimizin edebiyat ve hayal dünyasına türlü biçimlerle hediye ettiği gizem mefhumunu yaratırken gizemin kendisi oldu. Polisiyenin, korkunun, fantastiğin hatta yer yer bilimkurgunun en incelikli sinir ağlarını örerken, kendisi de bu türlerin her birine armağan edilmeye müsait bir ömür yaşadı. O yüzden onun hayatını anlatmak iddiasıyla yola çıkan hiçbir çalışma, onun yazı âlemine girmekten kaçınamaz. Çünkü yaşamının kurgu boşluklarını yazı doldurur, yazısınınkini de yaşamı...

İlkeli, idealist yazarların “yazdığı gibi yaşayan, yaşadığı gibi yazan” o katı ve bir miktar da klişe disiplinleri gibi değildir bu. Çağının ruhuna uyan ama onu müthiş bir küstahlıkla aşmayı başaran pervasız bir yaşamdır; hiç kimsenin yakınında istemediği türden bir pervasızlık, kendince beyaz yalanlarla, hedefe kestirmeden ulaşmak için gösterilen muzip çabalarla örülü... Bunu keyfinden yapmaz, zorlu bir çağa, zorlu bir canlı türü olan insanların arasına, üstelik pek çok noksanla doğmuştur. Biraz kurnazlığındansa biraz da mecburiyettendir onun kestirme yollara gidişi. Çünkü insanlık; aklında hayalinde çiçekler açtıracak, onu maddenin en incelikli yollarından geçirip metafiziğin gizemlerine taşıyacak, varlığın, ruhun, yaşamın, ölümün bilgisinden damıttıklarıyla kendini anlamlandırmasına yardım edecek özel mensuplarına itibar göstermeyi, onları pamuklara sarıp üretmelerini sağlamayı öğrenememiştir. Bu yüzden Poe gibileri, oyunu ister istemez kuralına göre oynama yoluna giderler. Baudelaire Poe’yu bu açıdan şöyle anlatır: “Edebiyat tarihinde benzer alın yazıları, hakiki cehennem azapları vardır – esrarengiz harflerle yazılmış talihsizlik kelimesini alınlarının yılankavi kıvrımlarında taşıyan insanlar. Onlar, kefaretin kör meleğinin elindedir ve bu melek onları başkalarına örnek olsunlar diye var gücüyle kırbaçlar.”1

Öte yandan Poe, aslında hiç de korkusuz değildir. Karanlığı, ölümü, cesetleri ve ruhları yazmak onun için oyuncaklarla oynamak gibi neşeli bir iş olmasa gerektir. Bunun için verilecek bedellerin en hafifi büyümek olmuştur. O aslında var olmanın bin bir türlü hallerinden ölesiyle korkan, sevilmemekten, ilgi görmemekten aklı çıkan bir çocuktur.

Bu küçük kitap işte tam bu noktadan doğdu: Poe’nun belirsiz gerçekliklerle dolu hayatını net bilgilerle anlatmak veya Poe’nun poetikasını, edebiyatını incelemek için değil. Onu, bir roman kahramanı gibi ele almak, yaşadıklarıyla yazdıkları arasında dikişler atmak ve mümkün mertebe anlamak için.

Çocukluğundan bahsedenler, Poe’nun karanlıktan ve ölümden delicesine korktuğunu anlatıyorlar. Özel hayatını yakından bilen ve yazan, aile dostu Susan Archer Weiss, bir gün mezarlığın yanından geçerken bir korku nöbeti geçirdiğini, gözyaşı ve çığlıklar içinde “Arkamızdan gelip beni alacaklar!” diye çırpındığını anlatıyor.2 Bu korkunun sebebi, akşamları evdeki siyahi uşaklardan dinlediği korku hikâyeleri olduğu kadar, sonraki sayfalarda okuyacağınız üzere, hiç kuşkusuz, doğumundan itibaren etrafının ölülerle sarılmış olmasıydı.

Arkadaşı John Mackenzie’ye çocukken en çok korktuğu şeyin gece kapkaranlık bir odada yalnızken yüzünde buz gibi bir el hissetmek veya alacakaranlıkta uyandırılıp gözlerini kendisine dikmiş bir canavar görmek olduğunu söylemişti. “Kendi hayal gücünün ürünlerinden o kadar çok etkilenmiş ki neredeyse boğulacak gibi olana kadar kafasını yatağın altında tutarmış.”3 Ölümün dosdoğru kucağına doğması, onun ruhuna işleyen korkularıyla kardeş olmasını sağlamıştı. Mezarlıklardan uzak duran, hayalet hikâyelerinden, kemiklerden, tabutlardan hatta karanlıktan bile aklı çıkan bir çocuktu.

Peki ne oldu da ölümden, karanlıktan böylesine korkan bir çocuk, bir süper kahramanın kostümünü giymesi gibi karanlığı ve ölümü sırtına giymeyi, bunlardan yarattığı bir edebiyatı okutmayı ve hem ülkesinin hem de dünyanın edebiyatını hatta sonraki yüzyılların edebi zevkini bile değiştirmeyi başardı? Korkuyu yenmek için korkunun kendisi olmaya mı karar vermişti yoksa olan bitenler mi onu buraya itmişti?

Poe’nun hayatını ve karakterini böyle özetlemekte hiçbir sakınca yok. Bilinçli veya bilinçsiz; Poe, bir eşiğe kadar hayatına giren her şeyi biraz çocuk bilincinden, biraz da doyma noktasına henüz kalan mesafeden ötürü sırtlamış veya sırtladığını sanmış olmalıydı. Çocuk kalbinin saflığıyla, gerçek ailesini kaybetmenin ve önüne sunulan imkânlara rağmen ait olmadığı bir evin, topluluğun, çevrenin içinde büyümenin verdiği yabancılaşma ve sıkça karşılaştığı ötekileştirme nedeniyle hüzün ile isyan arasında gidip gelen bir çocuktu.

Sevdiklerini kaybetmekten ölümüne korkan ama ölümle ilgili en keskin, en uç, en delirtici tasvir ve hayallere giren bir zihin; Poe, korkudan korkmamak için korkunun kendisi olmayı, onu bir pelerin gibi giymeyi seçmişti. Bunu başarmasının yegâne yolu da yazmaktı.

Burada okuyacağınız her şeyin arasında bir bu kadar da kararsızlıklar, tutarsız hareketler, şehirler, insanlar ve arzular arasında gidiş gelişler var. Askerlikten ayrılmak için bin bir çaba gösterdikten sonra bu sefer Polonya ordusuna girmek için ayrıldığı ordudaki komutanından referans istemesi, babasıyla ağır hakaretlerle dolu kavgalardan sonra özür dileyip yardım isteyen mektuplar yazması hatta bunlara cevap alamayınca tekrar hırçınlaşması gibi...

Öte yandan Poe, en yakınındakilere, sevdiklerine karşı hiç de öyle hırçın ve yıkıcı değildi. Hayatının yarısını birlikte geçirdiği halası Clemm ile kuzini ve sonradan eşi olacak Virginia’yla hiç de dışarıya davrandığı gibi ilişkisi yoktu. Kaldı ki evinden çıktığı an bambaşka biri olmuyordu Poe; girdiği ortamlarda daima saygılı, centilmen, güler yüzlü, esprili ve hoşsohbet olarak anlatılıyordu. Belki de Poe, çocukluğundan itibaren içinde büyüyen travma etkilerinden, yaşadığı zorlu ve çaresiz hayattan ötürü alışılmadık refleksler geliştirmişti. Belki de sadece verdiği sözleri tutmakta zorlanıyordu ve hayat onu böyle bir noktaya itiyordu.

İçinde halihazırda var olan karanlığı estetik bir biçime yedirmesi, korktuğu her şeyi kalemine, oradan sayfalara ve okura ulaştırması için geçtiği kader eşiklerini keskin bir netlikle bulmak zor ama yine de elimizdeki ipuçlarını izleyeceğiz.

1 Charles Baudelaire, Baudelaire’in Poe’su, Çev. Işık Ergüden, Sel Yayıncılık, 2018, s. 14

2 Susan Archer Weiss, Edgar Allan Poe’nun Ev Yaşamı, Çev. Ece Attila, Alakarga Yayınları, 2015, s. 22

3 Weiss, age. s. 31

Satırların Arasındaki Poe

Poe’nun sanatını oluşturan unsurlardan en ağır basanı, hiç kuşkusuz güzel kadınlar ve onların ölümüydü. Ondaki kadın imgesi asla bildiğimiz anlamdaki şehvetin, erotizmin nesnesi değildi. Hatta bildiğimiz biçimleriyle aşkın da... O, aşkın kalpten ziyade zihinle olduğunu hissediyor olmalıydı. Gerçek hayatında aseksüelliğe varan bir tutum ama bir yanıyla da çapkınlığın sürmesi, özellikle kuzini Virginia’yla olan ilişkisi bu açıdan ilginçti. Berenice öyküsündeki cümleler, bunu anlatır gibiydi: “Ve onu yaşayan, soluk alıp veren Berenice olarak değil, bir düşün Berenice’i olarak görürdüm, dünyaya ait, dünyevi bir varlık değil, bu varlığın soyut hali olarak hayran kalınacak değil, analiz edilecek bir şey olarak...”4

Poe, kaybettiği öz annesinin açtığı çukura, hayatına giren ve ölerek çıkan tüm kadınların ardından daha çok girmiş. Her aşkta önce anne şefkatini ve iyileştirici gücünü aramış, bu bir süre sonra kaybetme korkusuyla harmanlanmış. Çünkü sevgi ve ölüm, sahip olmak ve kaybetmek onun dimağında yin-yang gibi kucak kucağa yatıyordu. Bu yüzden de öykülerinde, şiirlerinde, güzel ama hastalıklı, gerçek anlamda hasta değilse de görüntüsü itibariyle onu çağrıştıran solgun beyazlığıyla, kızarmış gözleriyle karşımıza çıkan kadınlar bir biçimde ölür. Ve bu yüzden Yazmanın Felsefesi’nde “Güzel bir kadının ölümü, hiç kuşkusuz dünyanın en şiirsel konusudur” der.5

Poe’nun bir erkek çocuk olarak, üstelik ölmüş, bir bakıma hiç olmamış ve bu yoklukla belki de varlığından daha büyük bir etkiye sahip annesine duyduğu yaralı özlemin ve sevginin psikanalitik açılımlarına girmeye bilmem gerek var mı? Poe, hayatı boyunca o annenin eksikliğini, aralarına sınır çekmeden, insan tabiatı denilen oyun tahtasının bütününde anlamaya çalıştığı tüm ilişkilerde; dostluklarda, arkadaşlıklarda, düşmanlıklarda ama en çok da aşkta hissetmişti. Bütün öykülerine, şiirlerine, haletiruhiyesine sızacak olan bu eksiklik ve kırılmışlık, ilginç bir biçimde birbirine benzeyen kadınları bulmak, onlara esrik bir sevgi ve bildiğimiz işlevlerinin dışında, pasif bir aşkla bağlanmak ve önünde sonunda onları kaybetmek gibi bir yazgıyla karşılık bulmuştu.

O, kadınların ölmesinden veya genel anlamda ölümden memnun değildir. Ölümü, gerçek hayatın sığlığı, günlük merakların geçiciliği karşısında ilahi bir gizem olarak görür. Bu yüzden o çok sevdiği hayali kadınları yüceltmenin yolu, içi acıyarak, o ilk kayıptan itibaren hissettiği tüm acıyı tekrar tekrar duyma pahasına onları öldürmektir.

Öte yandan Poe hikâyeleri kimi zaman muzip olsa da arka planında hep loşluğu, karanlığı taşır. Poe’nun ölüme, metafiziğe dair çıkarımları sadece kişisel ve gelişigüzel değildir; derin bir ezoterik, oküler ve dini altyapısı vardır. Gerçek hayatındaki sohbetlerinde, mektuplarında bunlardan çok dem vurmasa da tüm bu konular estetik anlamda olduğu kadar zihinsel anlamda da onu meşgul etmiştir. Belki de doğumundan itibaren türlü muammaların, bu hayatın dışındaki bir hayat ihtimali merakının içine doğduğu içindir bu. Sembolizmi sadece şiire sokmamıştır; gizli mesajları, şifreleri içeren kriptografi bilgisini de öykülere sokmuş, bu sayede polisiyenin temellerini atmanın yanı sıra kafasının ne kadar farklı çalıştığını da ortaya koymuştur. Bir dönem gazetedeki yazılarına ek olarak okurlara ona kriptografiler gönderebileceklerini söyleyerek bir bakıma meydan okumuş, birkaç gün üzerinde düşünerek çözemeyeceği şifre olmadığını dile getirmiştir.

Poe yazdıklarıyla sadece tavır anlamında birleşmemişti, onlarla organik bir bağı vardı demiştik. Onun hayal ve fikir âlemine etki eden şeyler sadece entelektüel birikimler veya sıradan günlük yaşam gözlemleri değildi; o büsbütün bir hayat-sanat bileşimiydi. Poe’nun bu tür bir yazgısı olduğunu anlamak ilerleyen sayfalarda anlatacaklarımız için epey açıklayıcı ve kapsayıcı bir şemsiye olacaktır.

4 Edgar Allan Poe, Berenice, Bütün Hikâyeleri, Çev. Dost Körpe, İthaki Yayınları, 13. Baskı, 2019, s. 47

Not: Kitabın tamamında, Poe’nun hikâyelerinden yapılacak tüm alıntılar bu baskıdan alınmıştır. Şiir alıntılarında ise yine İthaki Yayınları’nın Oğuz Cebeci çevirisiyle yayımlanan “Bütün Şiirleri” toplamasının Nisan 2019 tarihli 11. baskısından yararlanıldı.

5 Edgar Allan Poe, age. s. 12

Ölüme Doğmak

Her ikisi de oyuncu olan Henry ve Elizabeth Arnold’un kızları Elizabeth Arnold Hopkins’in daha dokuz yaşındayken çıktığı sahnede aldığı alkış ve övgüler son olmayacak, kısa ve hazin yaşamı boyunca sürecekti. Ölene dek gezici tiyatro ekibinden kopmayacak ve Shakespeare’in farklı eserlerinin de yer aldığı üç yüz civarında oyunda sahne alacaktı.

1789’da, o iki yaşındayken ölen babası Henry’nin ardından sahneden kopmayan anne kız Elizabeth Hopkins’ler, yedi yıl boyunca İngiltere’de devam ettikleri yaşamlarına ve mesleklerine 1796’da gemiyle açılacakları Yenidünya’da, Boston, Amerika’da devam etme kararı aldılar. Annesinin yeni eşi, müzisyen Charles Tubbs da bu serüvene katıldı ve birlikte Bay Edgar adlı birinin kurduğu Charleston Comedians grubunda yer aldılar. Ne yazık ki bu günler anne Elizabeth için çok uzun sürmedi, adının görüldüğü son tiyatro kayıtlarına göre 1798 civarında hayatını kaybetti.

Eliza’nın kayıpları bununla kalmayacaktı. 1802’de on beş yaşındayken evlendiği Charles Hopkins’in üç yıl sonra sarıhumma hastalığından ölmesiyle dul kalan Eliza, mesleğin ve hayatta kalmanın gereğiyle sahne almaya devam etti.

O günlerde sanata, tiyatroya ilgi duyan ama biraz da ailesinin teşvikiyle hukuk okuma planlarına göre yolunu çizen David Poe Jr., Norfolk’a gelen gezici tiyatronun performansını izlemeye gitti ve hakkında yazılan övgüleri muhtemelen daha önce de duyduğu on sekiz yaşındaki Eliza’yı sahnede izlerken ona âşık oldu. İkilinin arasındaki sevgi ve tutku, genç dulun yasına ve genç adamın hukuk okuma planlarına üstün geldi. David, gezici ekibin oyuncularından biri olmaya karar verdi. 1806’da, Hopkins’in vefatının altıncı ayında ve şairliğin, yazarlığın, oyunculuğun, hele seçkinlik statüsünün en altında sayılan gezici oyunculuğun pek de matah bir meslek olarak görülmediği bir zamanda evlendiler.

Nikâhtan dokuz ay sonra ilk çocuk William Henry Leonard, iki yıl sonra da Edgar doğdu. Çocuklar seviliyordu ama aynı zamanda az parayla çok çalışmayı ve şehirler arasında mekik dokumayı gerektiren gezici oyuncu aileyi yavaşlatıyordu da. Bu yüzden emanet edilebilecek olgunluğa eriştiklerinde ikisi de David Poe’nun ailesine bırakılmışlardı.

19 Ocak 1809’daki doğumundan birkaç ay sonra aile, çocuklarını görmek için New York’a geldiklerinde, beraberlerinde hastalık ve yoksulluk getirmişlerdi. İkisi de tüberküloza yakalanan David ve Eliza, iyileşmek ve çocuklarına bakmak için yeterli koşullara sahip değillerdi.

Öte yandan da çalışmaya devam etmek zorundalardı. İkili arasında uzaklaşmanın başlaması işten bile değildi. Tüm bu koşulları asgari zarara uydurmak için aynı yıl, 1809’da artık New York’a yerleşmeye karar verdiler. O yılın sürprizleri bundan ibaret değildi, Eliza yine hamileydi: Yılın son ayı, Henry ve Edgar’ın Rosalie adında bir kız kardeşleri olmuştu.

Edgar Adı: Shakespeare’in Gölgesi mi Bir Minnet Borcu mu?

Büyük büyük dedelerden beri tekrar eden aynı isimlerin ardından oyuncu bir anne ve babanın, oğullarına bu isim çemberini kırarak Edgar adını vermesi neden olabilir? Bununla ilgili kimi iddialar, çiftin henüz iyi zamanlarında birlikte sahne aldıkları Shakespeare’in Kral Lear oyununa işaret ediyor.

Öte yandan, daha gerçekçi bir ihtimal, bir minnet borcuna karşılık verilmesi: Eliza’nın yıllarca yer aldığı Charleston Comedians ekibinin kurucusunun adı da Bay Edgar’dı ve muhtemelen ondan gördüğü destekten ötürü bu isim, ikinci çocuğa verildi.

Kader Dedikleri Kalıtımsal

Bir Sınav mı Yoksa?

Kader, anlaşılması ve kabullenmesi ne kadar zor bir ilahi kavram olsa da her bebeğe yaşamla birlikte promosyon olarak verilen birer ailenin, toplumun, çağın olduğu göz önüne alınınca, kader diye bir şey varsa bile hatırı sayılır bir kısmının bu dünyada üretildiğini anlamak zor olmasa gerek.

Poe’nun hayatına sirayet edecek her şey, daha o doğmadan hazırlanmıştı. Ailesinin kısacık hayatında atılan her şeyin tohumu, Poe’nun bedbaht hayatında acılardan birer çınara dönüşecekti.

Eliza, belirtilerin başladığı söylenen dönemler itibariyle anlıyoruz ki muhtemelen Poe’ya hamileyken de tüberkülozdu. Hayatı boyunca Poe’nun peşini bırakmayacak “hastalıklı kadın” imgesi sadece yazdığı bir şey değil, bizzat o hastalığın olası etkileriyle de bedenine ve hatta bilinçaltına dek işleyecek bir şeydi.

Yoksulluk da öyle. David Poe’nun çaresizlikle borç istediği mektuplar, birkaç yıl sonra oğul Poe’nun yazdıklarıyla bire bir aynı gibiydi. Ailenin de evlatların da rahat nefes aldıkları tek bir gün olmadı.

Göçebelik... Poe, hayatının ve karakterinin onu sürüklediği zorlu yollarda Virginia’dan New York’a, Richmond’dan Baltimore’a, Boston’dan Philadelphia’ya sürüklenip duracaktı. Tıpkı hayatta kalma zorunluluğunu, sevdiği işi yapma tutkusuyla birleştiren ve muhtemelen zaman zaman bundan pişman olan ailesinin gezici oyuncular olması gibi.

Gözü peklik, kavgacılık, alkole düşkünlük de sadece babasından kalan bir şey değildi Poe’ya. Kimine göre ağlayan bebekleri sakinleştirmek, kimine göre onları sağlıklı yetiştirmek için emanet edildikleri kadının onlara cin çayı denilen, cinli suya batırılmış ekmek yedirmesinin hatta bazen de afyon içirmesinin, ilerleyen yaşlarda alkole düşkünlüğü ama aynı zamanda da zayıflığı üzerindeki etkisini de düşünmek gerek.

Kardeşlerin Yol Ayrımı

Babanın gidişi ve annenin ölümünün ardından en büyüğü dört yaşında olan üç kardeşin akıbeti merak ediliyordu. Burada da Eliza’nın sevilen biri oluşu sayesinde üç kardeş, üç ayrı aileye evlatlık verildi.

Büyük çocuk, William Henry Leonard, babaannesi ve dedesinin evine, Baltimore’a gitti. Rosalie, Poe’ların aile dostu olan Richmond’lu William ve Jane Scott Mackenzie tarafından, Edgar Poe ise yine Richmond’lu, varlıklı bir aile olan John ve Frances Allan tarafından alındı. Her ikisi de İskoç asıllı tüccar aileler olan Mackenzie’ler ve Allan’lar, hem Eliza’yı seven izleyicilerdendi hem de Poe ailesinin İskoç kökenlerinden ötürü onları koruma isteği duyan insanlardı.

Talihsizliğin bir hayaleti yahut tanrısı varsa, Poe’nun gölgesini izliyor olmalıydı. Eliza’nın ölümünün üzerinden bir buçuk ay kadar geçmişti ki The Bleeding Nun adlı oyunu izlemek üzere gelen seyircilerin de içinde olduğu seksen kişi, sebebi bilinmeyen bir yangında Richmond Tiyatrosu binasıyla birlikte kül oldu. O sırada yeni ailesine gitmiş olan Poe, koruyucu annesi Frances Allan ile bu oyuna gidecekti “ama eşi itiraz edip onları yılbaşı ziyareti için şehrin dışına götürmüştü”.7

7 Weiss, age. s. 13

Bir Muamma Daha: Terk Edişin Gerçek Sebebi

Ayrı hayatlara, adreslere gittiler ama aile tamamen dağılmış, kardeşler birbirlerinden kopmuş değildi. Edgar, özellikle ağabeyi William’la iletişimini mektupla da olsa korumaya devam etmişti. Bir gemici olmasının yanı sıra yazarlık da yapan William ile Edgar’ın üsluplarının benzediği de sıkça söylenir. 1820’lerde kardeşini Richmond’da ziyaret ettiğinde hem aralarındaki yakınlığı pekiştirmişler hem de Edgar’ın ilk büyük aşkı Sarah Elmira Royster, ağabeyiyle tanışmıştı. Henry, bu genç çiftten o kadar etkilenmişti ki The Pirate adlı bir esere konu etmişti. Bu ilham tek taraflı değildi, Edgar da ağabeyinden ilhamla Nantucket’lı Arthur Gordon Pym’in Öyküsü’nü yazacaktı.

Ne var ki bu kardeş sevgisi, çocukluk döneminden sonra Edgar tarafından kız kardeşi Rosalie’yle pek paylaşılmamıştı. Gerçekten de Poe’nun, annesinin bir başkasıyla olan ilişkisini bilmesi ve buna bir tepki olarak bu ilişkinin meyvesi olan Rosalie’yi yok saymaya karar vermesi miydi sebep? Poe şöyle yazmıştı: “İki erkek kardeş arasındaki bağdan daha yakını yoktur – bu birbirlerine olan sevgilerinden çok, ikisi de aynı ebeveyni sevdikleri için böyledir.”8

Bu cümle ne anlatıyor bize? Hayatını, doğru düzgün tanıyıp doyamadığı annesinin gölgesinde yaşayan, bütün kayıplarında, acılarında, yazılarında izi olan annesini her fırsatta gururlandıran bir evladın “aynı ebeveynden” kastı, babası olmasa gerek. Eğer böyle bir ihtimal varsa, Poe bu gerçeğe karşı bir refleks geliştirmiş ve kız kardeşini dikkate almama pahasına annesinin itibarına gölge düşürmemek istemiş olabilir.

Kimileri için Poe, bu ilişkiyi ve Rosalie’nin öz kardeşi olmadığını çok önceleri öğrenmiş ve annesinin saygınlığını korumak için dedikodularla birlikte kız kardeşini de ötelemişti. Poe biyografilerinin ikircikli tarafı burada da ortaya çıkıyor: Karşımıza en sık çıkan terk etme gerekçesi, David’in gölgede kalmasına duyduğu öfkenin geçim derdiyle birleşmesi olsa da karanlıkta kalan ve başka ipuçlarıyla birleştirince kafa karıştırıcılığı artan bir ihtimalden daha bahsediliyor: Eliza’nın, son çocuk Rosalie’ye bir başkasından hamile kalması.

Koruyucu babası John Allan’la sürtüşmelerinin en bilinen nedeni Poe’nun dik başlılığı ve savurganlığı olarak görünür. Ancak Poe’nun çerçevesinden bakınca bu kadar sevimli, çalışkan ve akıllı bir çocuğun sırf üniversite ortamından ötürü değiştiği fikri biraz havada kalıyor. Bu noktada yazılan mektuplar devreye giriyor: Henry Poe’ya yazdığı bir mektupta “Senin en azından yarı kardeşin o. Tanrı bizi ölmüşlerin hatalarını ve zayıflıklarını yaşayanlarda görmekten korusun, sevgili Henry”9 diyordu. Ackroyd’un sorusu burada çok anlamlı bir hale geliyor: Ya John Allan bu “yarı kardeş” vurgusunu, yani Poe’nun konuşmaktan, düşünmekten bilfiil kaçtığı bu konuyu herhangi bir tartışmada Poe’nun yüzüne de vurmuşsa? Kırmızı çizgilerinin en başında gelen annesiyle ilgili en ufak bir ima bile onu çılgına çevirmiş olabilirdi.

Peki kimdi bu yasak ilişkinin diğer başrolü? Zamanın dedikoduları Eliza ile dönemin ünlü oyuncularından John Howard Payne’in ilişkisinden sıklıkla bahsediyor. Oyunculuk yeteneğinin yanı sıra Hamlet’i oynayan ilk Amerikalı aktör olarak tarihe geçen Payne ile Poe’nun annesi Eliza, Romeo ve Juliet’in başrollerini paylaşmış ve bu performansla müthiş takdir toplamışlardı.

Poe araştırmacılarından Peter Ackroyd, David Poe için “Ailesini 1810 yılında, henüz Rosalie doğmadan terk etmiş olabileceği bile düşünülüyor”10 dese de Poe’nun bir mektubuna göre babası gittiğinde Rosalie doğmuştur.

Bu konu çeşitli nedenlerden ötürü o kadar merak ediliyor ki halen yeni teoriler ortaya çıkmaya devam ediyor. Ağustos 2012’de Open Letters Monthly’de Frank Gado’nun ortaya attığı iddia, iyi bir polisiye eserin şaşırtıcı eşiğine benziyor. Frank Gado, şans eseri karşılaştığı ve önce Poe sandığı bir portrenin Payne olduğunu öğreniyor ve test ettiği başkalarından da aynı dönütü alıyor.

Peşine düştüğü bilgiler bilimsel bir kesinliğe ulaşmasa da kafa karıştırıcı. Payne, sadece Poe’nun annesiyle sahne paylaşan bir oyuncu değil; döneminin alışıldık üslubuna yer yer ters düşen bir eleştirmen, hayatının bir döneminde dergi yayımlamayı tutku edinmiş bir editör ve dizeleri, dili Poe’nunkinden kimi zaman ayırt edilemeyecek bir şair... İki isim de hayatlarının bir döneminde edebiyat dergiciliği yapmış üstelik. Yani tıpkı bu kitabın ilerleyen sayfalarında okuyacağınız Poe’nun bir izdüşümü adeta...

Bugün bildiklerimiz, Poe’nun değilse de Rosalie’nin öz babasının Payne olması ihtimalini güçlendiriyor. Ancak bu muammaya dair diğer sorular hâlâ karanlıkta...

“Bir rüyada

bile olsam mutluydum.

Mutluydum ve

sevmekteydim düşleri.”

– Rüyalar, Poe

8 Kevin J. Hayes, The Cambridge Companion to Edgar Allan Poe, Cambridge University Press, 2002

9 Peter Ackroyd, Poe: Kısacık Bir Hayat, Çev. Esin Eşkinat, Yapı Kredi Yayınları, 2. Baskı, 2018, s. 25

10 Ackroyd, age. s. 14

Edgar “Allan” Poe Yeni Ailesiyle

Poe’ya evlerini açan Allan ailesinin babası John Allan o sırada tütün, kumaş, buğday, mezar taşı ve köle ticaretiyle uğraştığı için henüz Virginia’daydı. Edgar’ı vaftiz ettirdiler, ona iyi okullarda okuma şansı sundular ama resmi olarak evlat edinmediler. İkinci adı olan Allan işte bu aileden geliyor.

John Allan’ın işleri kötüleştiği için 1815’te, daha iyi koşullar beklentisiyle Londra’ya taşındılar. Okyanus yolculuğunun sonunda iki aylığına İskoçya’nın Irvine şehrindeki akrabaları ziyaret ettikten sonra 1816’da Londra’ya dönen ailenin oğlu Poe, 1817’ye dek Chelsea’de yatılı bir okulda, buranın ardından Stoke Newington banliyösünde Rahip John Bransby’nin okulunda okudu. Tüm bu süreçte başarılı ve uyumlu bir çocuktu. Poe’nun burada aldığı eğitim, kültürel ve dilsel dağarcığının temelini oluşturacak, daha sonra Amerika’da alacağı eğitim de sağlam bir birikim inşası sunacaktı ona.

1820’de ise tüm aile Virginia, Richmond’a döndü. Hali vakti yerinde sayılsa da o dönem yaşanan ekonomik buhran nedeniyle iniş çıkışlar yaşayan aile, 1825’te John Allan’ın ölen amcasından kalan mirasla yeniden ihya olma şansı yakaladı.

Poe, neşeli, sevimli ve zekâ emarelerini açıkça gösteren bir çocuktu. Bir yaşa kadarki bütün anılar, onun sevecenliği ve sürekli neşeli halinde hemfikir. Annesi Frances Allan’ın, oğluna son derece iyi davrandığını, üzerine titrediğini, okula başlayana dek onu eğittiğini söylemek sürpriz olmayacaktır. Aslında babası John Allan da en azından Poe henüz çocukken onunla ilgili bir sorun yaşamıyordu ama yine de sonraki dönem mektuplarında ve ifadelerinde, onu evlatlık alma kararının asıl belirleyicisinin Frances olduğunu anlıyoruz. İskoç kökenlerinden gelen disiplin ve ahlak anlayışı nedeniyle John’un aşırı didaktik olduğunu biliyoruz. Poe’nun her anına müdahale ediliyor, her saati planlanıyor ve bunun dışına çıkılmasına izin verilmiyordu. Çıktığında, daha doğrusu zaten çıkıyordu da, yakalandığında ise cezalandırılmaya gidiliyordu. “Yaklaşık üç yaşlarındaki bir çocuğun cezalandırılması ne kadar doğrudur bilinmez ama Bay Allan, dayakla istediklerini yaptırabileceğine inanırdı.”11

Tuhaf Döngü Başlıyor: Aşk ve Ölüm

Kadere, tesadüfe veya uğursuzluğa dair inancımız ne olursa olsun, bazı olaylar ve durumlar bizi görünmeyen bir elin oynadığı oyunların veya kozmik bir şakacının ördüğü yazgı ipliklerinin gerçekliğinden uzaklaştırmıyor.

İlk gençliğinin yakın arkadaşlarından biri olan Robert Stanard’ın evine misafir gittiği gün, o sırada otuzlu yaşlarında olan annesi Jane Stanard’ı görmüş, ona sadece heyecanlı gençlik duygularının değil, hiç olmayan, kaybedilmiş bir anneye duyulan özlemin penceresinden bakıp tutulmuştu. Daha sonraki ilişkilerinde de görülecek, şehvetten ve bilindik arzulardan arındırılmış bir bağlılıktı bu. Jane Stanard, Poe’nun hayatında iz bırakacak hemen tüm kadınlar gibi solgun, hasta görünümlü, duru güzelliğe sahip bir genç kadındı. Poe yıllar sonra Whitman’a yazdığı mektupta ondan “ruhumun her şeyiyle ideal ilk aşkı” olarak bahsedecekti. Tabiatı gereği derin melankoli nöbetleri geçiren genç kadın, tanışmalarından bir yıl sonra, 1824’te yaşadığı akıl hastalığı sonucu hayatını kaybetti.

Poe için bu kayıpla birlikte bir şeyler değişmeye başlıyordu. Çocukken aklını çıkaran mezarlıklara alışması sadece büyüyor olmasıyla ilgili değildi, artık mezarlıkları seviyordu. Çünkü sevdikleri, kısa aralıklarla oraya gidiyordu. Jane Stanard, Shockloe Hill’deki mezarlığa defnedildi. Poe, sadece o gün değil sonraki zamanlarda da sık sık bu mezarlığa gitti ve ağladı. Sadece Stanard için olmasa gerekti; bu, aklı ermese de kalbinde yer eden annesinin ölümünün, üstelik ruhunun daha farklı yerlerini de acıtan bir tekrarı gibiydi.

Poe’nun içinde açılan o ilk oyuk, tek bir aşkla veya tek birinin sevgisiyle kapanır gibi değildi, hiç olmayacaktı. Bunu, Stanard’ın acısı henüz tazeyken, aynı yıl içinde tanıştığı ve ilk gerçek ilişkisi olduğunu bildiğimiz Sarah Elmira Loyster’a gönlünü kaptırmasından anlıyoruz. Bu, aynı zamanda Frances Allan’ın sonunu da hazırlayacak olan veremin ilk belirtilerinin de ortaya çıktığı yıldı.

1826’da antik ve modern diller eğitimi için Virginia Üniversitesi’ne giren Poe’nun ilk büyük aşkı Sarah Elmira Loyster’la ilişkisi devam ediyordu. Ne var ki bu aşk, Poe’nun değişmeye başlayan hayat çizgisinin çok yakın kıvrımlarından birinde hüzünlü bir biçimde bitecekti. Elmira “Güçlü önyargıları vardı...” demişti (Poe’nun) ölümünün ardından. “Her türlü kabalık ve görgüsüzlükten nefret ederdi.” Onun çok coşkulu ve fevri olduğunu belirtmiş, ama genelde kederli bir havası olduğunu eklemişti.12

Hüznün eşlik ettiği bu fevrilik, Poe’nun bundan sonraki hayatında daha da belirgin olacaktı. O günlere gelene kadarki süreçte yakaladığı şanslar, belli ki kalbindeki ve ruhundaki karanlıkta kaybolmuştu. Genlerle ona aktarılan bu öfke ve hüzün; yaşadığı hayat, girdiği çevreler, kayıplar, bir yaşına kadar müteessir olmadığını sansa da büyüdükçe tahribatını görmeye başladığı katı disiplin, girdiği kimi çevrelerde onun bir evlatlık olduğunun bilinmesine verilen tepkilerle harmanlanmış ve ortaya gitgide pervasızlaşan bir genç çıkarmıştı.

Poe’nun öz ağabeyi Henry’yle irtibatı olan John Allan’ın, bir mektubunda Henry’ye yazdıkları kayda değerdi: “Edgar’a yazdığın yirmi beşinci mektubu yeni gördüm, bu durumdan ve Edgar’ın size cevap yazmamasından ötürü üzgünüm. Yapacak başka bir şeyi yok ve hiçbir şey yapmıyor, tüm aileye son derece sefil, somurtkan ve huysuz görünüyor. (...) Çocuk ona sunduğumuz tüm titizlik ve nezaket için en ufak bir sevgi kıvılcımına, bir minnet parçacığına bile sahip değil.”13*

Poe’nun üniversite yıllarında iyiden iyiye savruk ve savurgan bir genç haline gelmesi, bu süreçte içkiye ve kumara başlaması sadece kumar borçları için babasıyla değil aklı havada olmasından ötürü sevgilisiyle de arasının açılmasına neden oldu.

Eve geldiğinde baba oğul arasında kavga koptu. John Allan, Poe’nun bu hovardalığını çocukluğundan beri onu kendi kurallarınca baskılamasıyla ilişkilendirip özeleştiri yapmak yerine onu yeni biçimlerle cezalandırmaya devam ediyordu. Sürekli para isteyen Poe’nun bu paraları çarçur etmesi, eğitimini aksatması, üzerine bir de binlerce dolarlık kumar borcu yapması nedeniyle John Allan, ona okul için gereken parayı vermekten vazgeçti. Kumar borçları hariç tüm borçlarını kapattı ve deyim yerindeyse musluğun ağzını kapattı. Üstelik Poe’nun gönderdiği mektupları, muhtemelen “başını yakmaması”nı istediği Elmira’ya hiç iletmemiş, bu yüzden iki sevgilinin ayrılmasına neden olmuştu. Bu ayrılığın bir nedeni de Sarah’nın babasının müdahalesiydi. Belki iki gencin de ailesi bu konuyu konuşmuş ve kendi aralarında karar verip ayrılmaları için baskı yapmıştı ve bu da koruyucu babasına öfke beslemesi için Poe’ya bir başka sebep vermişti.

Üniversiteye girmesinden bir yıl sonra Sarah Elmira Royster, ünlü bir ailenin zengin işadamı oğlu Alexander Shelton ile evlendi ve bu, zaten kendi içinin duvarlarına çarpmakta olan Poe’ya yeni bir darbe oldu. Sadece üniversiteden ve sevgilisinden değil koruyucu ailesinden de ayrılan Poe, annesinin ona bıraktığı o tek fotoğrafın arkasında yazdığı gibi, “her zaman sevmesi gereken” Boston’a gitti.

Ne var ki evden ilk ayrılışı onun için pek parlak geçmedi. 1827’de burada kâtiplik ve yine ağabeyinin adından ilhamla Henri Le Rennet takma adıyla gazete yazarlığına başladı. Yazmayı seviyorsa da yaşam koşulları onu zorluyordu. Koruyucu babasından gelen para tamamen kesilmişti. Kötü şeyler silsilesi başladığında ardı arkası kesilmez, zincirleme olumsuzluklar tamlaması mutlaka gerçekleşirdi. Poe, bu noktada tam da ondan beklenen bir çılgınlıkla gidebileceği, bulabileceği en karanlık çözümü adres belledi.

11 Weiss, age. s. 21

12 Ackroyd, age. s. 25

13 Jeffrey Meyers, Edgar Allan Poe: His Life and Legacy, Cooper Square Press, 2000, s. 20

Bir Asker Olarak –veya Olamayarak– Poe

Gidecek, gitse de geçinecek bir yeri kalmayan Poe, çareyi orduya yazılmakta buldu. Bu kararı beklenmedik bulmayan Ackroyd’a göre düzensiz yaşamını düzene sokacak bir dış güce ihtiyaç duyuyordu. Neticede geçmişte de askeri eğitim kurslarına girmişti.

Ne var ki yaşı yetmiyordu, bir yolunu bulup on sekiz olan yaşını yirmi iki gösterdi. İzini kaybettirmek istiyordu, bu yüzden kendine Edgar A. Perry adını uydurdu. Tarih 28 Mayıs 1827 olduğunda ABD ordusunun askeriydi artık. Baudelaire, “Yunan savaşına katılma ve Türklerle savaşa girme tasarısını benimsedi. Bunun üzerine Yunanistan’a gitti”14 dese de başka bir kaynakta bundan bahsedilmediği gibi Baudelaire için de Poe’nun burada geçirdiği zaman muğlaktır.

Beş dolar aylıklı bir er olarak Boston Limanı’ndaki Kurtuluş Hisarı’nda çalışmaya başladı. Ekonomik koşulların görece iyi olmasından mı, yazmaya çok zaman bulduğundan mı, yoksa her zamankinden daha yalnız olduğundan mı bilinmez, en verimli dönemlerinden birini burada yaşamaya başladı. Karanlık, yalnızlık, tedirginlik ve belki de insansızlık, yaratıcı damarlarını dolduruyor olsa gerekti. İlk kitabı Timurlenk ve Diğer Şiirler’in “Bir Bostonlu” takma adıyla yayımlanması bu yıla denk geldi. Henüz tanıştığı genç matbaacı Calvin Thomas’ın basmayı kabul ettiği bu kitabın elli adetlik ilk baskısı bile tükenmedi. Eserin on iki kopyasının halen bir yerlerde var olduğuna inanılıyor. Aynı zamanda Amerikan Edebiyatı’nın da ilk edisyonlarından biri sayılan bu on iki kopyadan biri 2009 yılının Aralık ayında New York’taki bir açık artırmada 662.500 dolara, bilinmeyen bir alıcı adına Amerikalı TV yapımcısı William E. Self aldı. Söz konusu fiyat, Poe’nun bu eserini Amerikan Edebiyatı’nın en pahalı parçası haline getirdi.

1827’de Poe’nun da mensubu olduğu alay, bir başka deniz kıyısı bataryası olan Moultrie Hisarı’na gönderildi ve Poe burada başçavuş rütbesine kadar yükseleceği görevinde top gülleleri hazırlıyordu. Askeri kayıtlar, Poe’nun bu görevinde hızla yol alacak yeterliliğe sahip olduğunu söylüyor. Ancak Poe bu konuda farklı şeyler düşünüyordu, çoktan sıkılmıştı. Belki artık basılmış bir kitabının olmasının şevkiyle buradan çıkmak ve yazıyla ilgilenmek istiyor olmalıydı.

Yazıldığı bu görev aslında beş yıllıktı ama süre henüz dolmadan Poe, gerçek kimliğini ve yaşını Teğmen Howard’a anlatıp istifasını verdi. Howard bunu anlayışla karşılamıştı ancak ordudan ayrılmasına izin vermek için bir şartı vardı: Tanınmış bir adam olan koruyucu babası John Allan’dan özür dileyecek, onunla barışacaktı. Poe bunu kabul etti, aylar boyunca babasına dil döktü, mektuplar yazdı, pişmanlığını açık bir şekilde ifade ederek özür diledi ancak John Allan’dan “Poe’nun askerlik görevi sona erene kadar bulunduğu yerde kalması daha iyi olacaktır” cevabı geldi. Poe bu mektuba, cevapsız kalacak başka cevaplar yazdı; bir yanıyla olgun, özdenetimli, bir yanıyla gururlu ve net ama bir yanıyla da yardım istemeye devam eden cevaplar...

Ancak bundan sonra ailesinden alacağı ilk cevap, annesinin ölüm döşeğinde olduğuydu. John Allan, Poe’yu cezalandırmak istemiyorsa bile gözden çıkarmış olmalıydı ki zavallı Frances’in son dileğinin Poe’yu görmek olmasına rağmen ona haber verme işini son ana bırakmıştı. Poe haberi alıp eve geldiğinde annesinin defnedilişinin üzerinden bir gün geçmişti bile.

İnsanları sevme konusunda pek başarılı ve istekli sayılmayan Poe’nun bu kısacık hayatında doğru düzgün sevebildiği bir kişi daha, üstelik yine hastalıktan ötürü hayatını kaybetmişti. Sürekli bir düşüş halindeki hayatının ileriki bir noktasında, en azından kısa bir süreliğine mutlu günleri olacağını merak ediyor muydu Poe, yoksa böyle bir merakın uyanmasını sağlayacak düşünce kasları hiç olmamış mıydı?

Annesinin defnedilmesinden ancak bir gün sonra eve yetişen Poe, bir kez daha yorgun ve yıkıktı. John Allan’ın ona diktirdiği yas kıyafetlerini giydi. Gideceği adres manidardı: Birkaç yıl önce, hem annesinin hem sevgilisinin yerine koyduğu Stanard’ın da defnedildiği Shockoe Mezarlığı, artık Frances Allan’ı da bağrına almıştı. Burası, Poe’nun yolculuğunun keskin kırılma noktalarından biri olacaktı şüphesiz. Ona koşulsuz bir sevgi sunan az insandan birinin, koruyucu annesinin mezarı başında takatsiz, baygın düştü ve eve hizmetçiler tarafından götürüldü.

Aylardır özürlerine, yakarışlarına cevap vermeyen John Allan, belki de en büyük ortak noktaları, ortak sevgilerinin nesnesi olan eşinin kaybı nedeniyle Poe’yla buzlarını eritti ve türlü yardımlar ve politik çevrelerden referanslar bularak Poe’yu West Point Askeri Okulu’na kaydettirdi. Poe onu yeni haline, disiplinli, düzgün biri olduğuna ikna etmiş olmalı, kim bilir, belki kendini de buna ikna etmiştir. Ama sonuç öyle olmadı.

Bu okula başlamadan önce kısa bir süre için Baltimore’daki halası Maria Clemm’i, babaannesi Elizabeth Cairnes Poe’yu, onun büyüttüğü ağabeyi Henry’yi, ileride eşi olacak kuzini Virginia’yı ziyaret etti ve onlarla zaman geçirdi. Bu, aynı zamanda Poe’nun türlü mecralarda şiirlerinin yayımlandığı, bu çevre içinde övgüler aldığı, üstelik ikinci kitabı Araf, Timurlenk ve Önemsiz Şiirler’i Baltimore’da yayımlandığı dönem.

Ancak koruyucu babasının yardımıyla girdiği West Point’e 1 Temmuz 1830’da kaydolan Poe’nun estirdiği fırtınaların sonu burada da gelmedi.

14 Baudelaire, age. s. 23

Ve Kahraman Kendisiyle Yüzleşir

Ruhundan bir parçayla birlikte gömdüğü Frances’in ölümünün üzerinden hatırı sayılır bir zaman geçmeden ikinci bir evlilik ve üzerine bir de çocuk yapan John Allan’la her zamankinden daha sert kavgalar yapmaya başlayan Poe’nun öfkesi, bilinçli veya bilinçsiz, koruyucu babasıyla hayatının sonuna dek hiçbir bağlarının kalmamasına neden olacaktı. Bu, aynı zamanda onun imkânlarından ve mirasından da faydalanamayacağı anlamına gelecekti ama Poe’nun umurunda değildi. Zaten sıfıra doğmuş, sıfıra oynamış, elinde imkân olduğu zamanlar bile bunu umursamamıştı. Sevdiği herkesi kaybediyordu, kaybetmeye karşı idmanlıydı. Kim bilir, tüm sefaletine rağmen karanlığın, tenhalığın içinde onu cezp eden bir taraf da vardı ve o da karanlığın çağrısına uyuyor olmalıydı.

Poe’nun tıpkı hayatı gibi inişli çıkışlı olan haletiruhiyesi, bin bir hamleyle kaydettirildiği West Point’te de aynı seyrine devam etti. Sıkılmıştı, onu buraya getiren gerekçelerinden uzaklaşmıştı ve yakınlaştığı başka planlar, hayaller dışarıda onu bekliyordu. Bunun için bir kaynağı, dayanağı olmasa da... Üstelik John Allan’dan bunun için izin istedi ve izin beklendiği üzere kati biçimde geri çevrildi. “Allan günümüzde kaybolan bir mektupta Poe’ya ‘daha fazla iletişime geçerek’ kendisine sıkıntı vermemesini söyledi. Poe, yanıtında eski koruyucu ailesine dair şikâyetlerini yine sıraladı ve Virginia Üniversitesi’ndeki davranışlarını ‘Suçum, şu koca dünyada beni önemseyen ya da seven hiç kimsemin olmaması’ diyerek savundu.”15

John Allan’a çektiği rest ve kendini bile bile sürüklediği kaybediş, bir bakıma kendisini ilk kez tam anlamıyla bulduğu, başkalarının korku ve kaygıyla kaçınacağı bir yerdi; hayatın onu sürüklediği noktayı kabullendiği, kendini keşfettiği bir yer... İnsanları bir kenara bıraktığında, kendiyle yüz yüze geldiğinde neye âşık olduğunu biliyordu: Şiire, yazmaya, yazının tüm dehşetli, gizemli, korkunç yanlarına tutkundu. Yazmayı salt bir edebi faaliyet olarak değil, karanlığı eşelemenin, hayatın gerçek yüzü olan ölümün ve yok oluşun daha da derinlerine dalmanın bir yolu olarak görüyordu belki de.

Bütün pervasızlığını ve kimilerine göre nankörlüğünü de sırtlandı. Başkalarını memnun etmek, düzenli mesaili ve maaşlı sıradan insanların hayatını sürmek için girdiği West Point’ten ayrılacaktı. Babası buna destek vermemişti ama artık fark etmezdi. Bunun için kendini ve öfke duyduğu herkesi cezalandırır gibi askeri mahkemeye düşmek için gereken her şeyi yaptı. Vazifelerini, derslerini ihmal etti, içtimalara, nöbetlere gitmedi, ona verilen emirlere itaatsizlik etti, yetmez gibi, çıktığı mahkemede tüm bu suçlara pişkinlikle itiraz etti.

Peki bu sadece şımarık ve ne istediğini bilmeyen bir gencin kararsızlıklarından dolayı mıydı? Poe sırf canı sıkıldığı için mi bin bir çabayla girdiği ikinci askeri okuldan ayrılacaktı? Bazıları için Poe’nun tabiatına çok uygun bir açıklama olabilirdi bu ama eksikti. “Eski bir ordu subayı olan Patrick Galt, Poe’nun bir sınıf arkadaşından duyduğuna göre ordudan ayrılma sebebinin gözetiminde olduğu komutanların hakaretleri ve küçük düşürücü sözleri olduğunu söylemiştir. Bay Galt o zamanlar West Point’in aristokratik kibrin ve gösterişin yuvası olduğunu, Poe’nun geçmişini bilen aristokratların ondan uzak durduğunu ve onun üstünlüğünü kabul edemedikleri için böylesi bir durumda aleyhine davranmaktan çekinmediklerini söylemiştir.”16 Belli ki Poe’nun tadını kaçıran başka durumlar da olmuştu.

Üstleri, amirleri, koruyucu babası ondan nefret ediyor olabilirlerdi ama arkadaşları bu çılgın, delilikle dehanın sınırlarında gezinen adamı seviyorlardı. Aralarında topladıkları 170 dolarlık bütçe bu sevgiden mi kaynaklanıyordu yoksa komutanlarla dalga geçen şiirler yazacağını söyleyerek ufaktan onları da mı kandırmıştı bilinmez; ama bu pek de fena olmayan parayla, New York’a gidip üçüncü kitabı olan Şiirler’i bastırdı. Bunlar da tıpkı öncekiler gibi huzursuz, umutsuz ve mutsuz şiirlerdi ve belirgin bir karanlık atmosferin içindeydi.

Davası görülen ve tam da hedeflediği üzere askeri okuldan kovulan Poe, cebindeki az sayıda adresten elbette ilkine, Allan ailesinin evine gitmeyi seçti. Müthiş bir sefaletle üç aya yakın kalacağı New York’a yeni bir hayata başlamanın ve geride bıraktığı sıkıcı süreçten kurtulmanın ferahlığıyla gittiğine şüphe yoktu ama bu uzun sürmedi.

Hayatında yaşayıp yaşayabileceği ilk –belki de son– düzgün, düzenli eve girdiğinde, kendisinden hiçbir iz bırakılmadığını gördü. Eski odası, babasının emriyle misafir odasına çevrilmişti ve Poe’nun eşyaları evin dip odalarından birine kaldırılmıştı. Öfkelenen Poe, kendi odasına geçti ve koruyucu babasının yeni eşi Louise Patterson’ın, yani yeni Bayan Allan’ın çağrılmasını istedi. Bayan Allan çetin ceviz çıkmıştı, onun çıkışına aynı sertlikle karşılık vermiş ve “evi kendi isteğine göre döşediğini (...) söylemişti. Kibar söylemini sonlandırmış ve Poe’ya eşinin himayesi altındaki bir pansiyoner olduğunu hatırlatmıştı”.17 Hiçbir zaman tam anlamıyla ait hissetmediği, onu güvenle sarıp sarmalayan tek şeyin Frances olduğunu anladığı bu evde duyduğu en keskin hakaretlerden birisi bu olmalıydı: Bir öksüz ve yetim olarak geldiği dünyada adresi sandığı tek evde hiç tanımadığı bir kadın ona “pansiyoner” olduğunu söylemişti. Köksüzlüğü belki de ilk kez bu kadar sert bir şekilde yüzüne vurulmuştu.

Poe gibiler için güvenli bir alan var mıdır? Yoksa hayatın geniş, düzenli, herkesin geçtiği anayollarından değil de patikalarından geçmeyi seçenler, aslında kendi mayın tarlalarını mı döşerlerdi? Bugün onun edebi kişiliğinden bağımsız olarak sorsanız, insanların çoğu, John Allan gibi birine böyle gözü kara bir şekilde isyan edip diklenmemesini, onun suyuna giderek bu şanslardan yararlanmasını ve bunu yapmadığı için büyük bir hataya düştüğünü söylerler kuşkusuz.

Ama insanlar bunları zaten hep söylerler ve insanlık dediğimiz; yapay ve sığ güvenli alanlarının içinde yaşayan ve ortak yanlışları sürdürmekte anlaşan bir yapı değil midir çoğu zaman? Düşmekten, kaybetmekten, sürüklenmekten korkan...

Poe artık korkmuyordu. Veya korkuyordu da bu korkuyu yok etmek için verilecek tavizlerle işi kalmamıştı. Daha hayatının ilk yarısında en sevdiklerini bir bir gömdüğü mezarlıklardan kaçmamayı, aksine onları sevmeyi öğrenmişti. Çünkü sevdiklerimizi sevmeye devam edebilmemiz için mezarları da sevmemiz gerekirdi. Poe’nun tüm acılardan, kayıplardan, kitaplardan damıttığı, başkalarına göre ters ve sorunlu gerçekleri vardı ve o bunlarda diretecekti.

Onun hayatında öncesi ve sonrası olarak ayıracağımız bir nokta varsa, bunların en belirgini Allan evinden çıkışıdır kuşkusuz... Bayan Allan önce eşinin çağrılmasını istedi, işyerinden haber gönderen John Allan, bir arada yaşayamayacaklarını ve Poe’nun derhal evi terk etmesini salık verdi. Tartışma sürerken kendisi de eve geldi ve anlatılanlara göre Poe’ya cüzdanını fırlatıp geldiği gibi çıktı.

Poe, fırsatların yanında kendisine sunulan bu son hakaretin üzerine, büyüdüğü, her şey bir yana, sevgili koruyucu annesi Frances’le sevgi dolu hatıralarını saklayan evden son kez çıktı. Arkasından kapanan kapı, hayatının artık eskisi gibi olmayacağını anlatıyordu.

O artık kaçtığı her şeyi sırtlanmak zorundaydı. Korkuyu da, yalnızlığı da, yapmak isteyip yapamadıklarını da... Bu onu hiç kuşkusuz bir felakete sürükleyecekti; çünkü beş parasızdı ve yalnızdı. Hayatının kalanı, üretmek ve ayakta kalmak için bedeller verdiği uzatmalı bir intihar olacaktı. Hem günlük, gerçek hayatta hem de yazdıklarında... “Özdeksel şeylere tutkun, açgözlü bir dünyanın ortasında Poe, kurtuluşu düşlerde buldu.”18

“Düştüler:

Çünkü gökten lütuf inmez

Kendi yüreklerinin çırpıntısından

Başkasını duymayana.”

– Araf

15 Ackroyd, age. s. 38

16 Weiss, age. s. 49

17 Weiss, age. s. 52

18 Baudelaire, E. A. Poe Üzerine, “Edgar Allan Poe: Bütün Hikâyeleri”, s. 21

Koruyucu Aileden Öz Aileye, Şiirlerden Hikâyelere...

Poe, önce kız kardeşini evlatlık alan aile dostları Mackenzie’lere, sonra onlardan borç alarak Baltimore’a gitti. Çeşitli işlerde çalıştığı bu sürecin detayları tam olarak bilinmese de 1831’in baharında Baltimore’daki akrabalarının yanında olduğunu biliyoruz. Bu evdekilerden biri, ağabeyi Henry’ydi. Ölümü ve felaketi adeta yanında taşıyan Poe, ağabeyiyle son aylarını işte bu dönemde geçirdi ve 1831’in 1 Ağustos günü Henry, Poe’yla paylaştıkları yatakta, küçük kardeşinin yanı başında yirmi dört yaşındayken hayatını kaybetti. Veremin kötülemesinin bir sebebinin de alkol olduğu söylenir. Ağabeyinin adı ölüm ilanında W. H. Hope olarak yazılmıştı. Hayatları boyunca umutla pek karşılaşmayan bir ailenin soyadının bu şekilde anlaşılması trajik bir hataydı.

Çocukken verilen cin çayından mı, babalarından kalan bir alışkanlık mı yoksa tamamen savruk yaşamın bir getirisi mi bilinmez, Virginia Üniversitesi yıllarında haşır neşir olduğu alkol, Poe’ya da yol arkadaşlığı etmeye devam etmekteydi. Ama Poe’nun alkol kullanımında tuhaf bir rutin vardı, buna Peter Ackroyd gibi araştırmacılar da, Susan Weiss gibi yakın çevresinden görüp duyduklarıyla tanıyanlar da katılır: Poe düzenli bir içici, bildiğimiz anlamda alkolik değildi. Muhtemelen bir tür manik-depresif çizgisinde salınırken ne zaman düşüşe geçse koştuğu veya tesadüfen denk geldiğinde, teklif ve ısrar edildiğinde başladığı ve başlar başlamaz da bayılana kadar durduramadığı, kimi zaman saatler hatta günler süren bir içme seyri vardı. Ama kimi dönemler de alkolden tamamen uzak durmayı başarıyordu. Birçok Poe araştırmacısının yanı sıra Poe’nun hayatına daha yakın zamanda tanıklık edenler de bu konuda aynı fikirde. Baudelaire bununla ilgili olarak “Edebi kinler, sonsuzluk sarhoşlukları, evlilik acıları, sefaletin hakaretleri; bütün bunlar karşısında Poe, mezara hazırlanır gibi, sarhoşluğun karanlığına kaçıyordu...” diyor ve ekliyor: “Ama bu açıklamayı geniş bulmuyorum ve acınacak basitliği nedeniyle güvenmiyorum.”19

Henry’nin ölümünün ardından üç kişi kalmışlardı: Poe, ölümüne dek onun iyiliği için yaşayacak, iyi kalpli ve cefakâr halası Maria “Muddy” Clemm ve bir süre sonra tartışmalı bir evlilikle eşi olacak ve sevdiği hemen hemen tüm kadınlarla aynı kaderi paylaşacak olan küçük kuzini Virgina Clemm.

Kötü şöhreti buralara kadar gelmişti Poe’nun, üzerine bir de West Point’ten kovulmuş olmasının ayıplanışı eşlik ediyordu. Reddedildiği bir okul hademeliğinin yanı sıra türlü kaynaklarda, çeşitli günübirlik işlerde çalıştığına dair rivayetler muhtelif...

Poe’nun mecburiyetten ve çok düşük ücretlerle de olsa şiirden hikâyeye geçişi bu dönemde başladı. Bunu özellikle belirtmek gerekiyor çünkü Poe, esasen bir şairdi. Kendini şiirde bulmuş, poetikasını şiir odaklı kurmuştu. Onu ölümsüzleştirecek belli başlı eserlerinde de şiirler hep önde gelecekti. Hikâyeler ise daha ziyade para kazanmak için kaleme aldığı oyalanma metinleriydi. Şiirlerinde imgelere, sembollere veya anıştırmalara yüklediği otobiyografik unsurlar, hikâyelerinde daha da derinleşerek, sadece gerçek hayattaki yaşanma biçimleriyle değil, yazarının kalbindeki, ruhundaki, bilinçaltındaki izdüşümleriyle karşımıza çıkacaktı. Öyle ki onun biyografisini tamamlayabilmek için adeta ezoterik, oküler, polisiye tadında şifreler içerecekti. Başta da belirtildiği gibi, eserleri, biyografisinin bir parçası olan az yazar vardır. Poe için bu durumu asıl sağlayan, angarya olarak gördüğü hikâyeleri olacaktı. Ama onu bir noktadan diğerine taşıyacak olanın hikâyeler olması da kaderin muzip göz kırpışlarından biriydi.

Yerel gazetelerde kelime veya satır başına ücretle yazılar yazmaya başladıysa da buradan kazandıklarıyla ancak günü kurtarabiliyordu. Bir çıkış bulmak için John Allan’dan yardımlar istemeye devam ediyordu ancak Ackroyd’un aktardığına göre, haftalar sonra gelen yirmi dolarlık bir yardım dışında hiçbir temasları olmamıştı.

Para kazanmak için yazdıkları haricinde elbette şiirler ve hikâyeler yazmayı sürdürüyordu. Bunun bir sonucu olarak 1832’nin ilk ayında Philadelphia merkezli Saturday Courier gazetesinde Metzengerstein yayımlandı ve bunu diğer başka öyküler izledi. Kimilerinin, annesinin ölümünden hemen sonra yanan Richmond Tiyatrosu’yla özdeşleştirdiği bir yangın sahnesi ve ruh göçü hikâyesi olan Metzengerstein ve gotik, karanlık, kısa ve etkili öykülerinin satır aralarına gizlenen yer yer esprili anlatımı kısıtlı okur çevrelerinden olumlu yorumlar alıyordu.

19 Baudelaire, age. s. 45

“Şişede Bulunan” Elli Dolarlık Ödül

Baltimore Saturday Visiter gazetesi 1833’te bir hikâye ve şiir yarışması başlatmıştı. Poe’nun meşhur hikâyesi Şişede Bulunan Not, jürinin açık ara kararıyla birinci seçildi ve o zaman için iyi bir meblağ olan elli dolarlık ödülün sahibi oldu. Aynı kişiye iki ödülü de verme şansları olsaydı Poe’nun ayrıca gönderdiği şiir de seçilecekti.

Bu yarışma ona sadece birkaç nefeslik para kazandırmakla kalmadı, yazarlık ve editörlük kariyerinin de yolunu açtı. Dergi editörlerinden John P. Kennedy ile tanışması, yeni bir destekçi bulduğu anlamına geliyordu.

Bu süreç, Poe’nun kaleminin bir başka yönünün de ortaya çıkacağı süreçtir: Ödülü veren gazete, Poe’nun, cemiyetteki gerçek kişilere ve eserlerine dair eleştiri ve hiciv türündeki yazılarından oluşan, abonelere özel bir seri yayımlayacaktı: Folio Kulübü Hikâyeleri. Cemiyetteki bir grup insanın Poe’ya yeni kariyerinin henüz başındayken mesafe koyması veya daha iyi ihtimalle temkinle yaklaşması işte bu yazılarla oldu: Alışıldık bir türü kendine özel, kimi zaman sert, ölçüsüz ve irkiltici bir mizah anlayışıyla yorumlayan Poe’nun kalemi sevilse de yaklaşımı tedirgin ediyordu. Yine de bir şekilde kendinden söz ettiriyor ve tanınıyordu ama bu, onu ferah bir ekonomik duruma taşımadı ne yazık ki.

Koruyucu Babanın Son Darbesi

Ekonomik durumunun, kimi zaman John P. Kennedy’den yardım isteyecek kadar kötüye gittiği bu dönemde, Mart 1834’te John Allan’ın ölüm haberi geldi. En azından annesinin hatırına bir miktar da olsa miras bırakma ihtimali Poe’yu heyecanlandırsa da böyle bir şey olmadı. Bu tür bir desteği bıraksa hiçbir şey kaybetmeyecek durumda olan John Allan, Poe’yu bir kez daha cezalandırırcasına beş kuruş bile ayırmadan dünyayı terk etmişti.

Durumu o kadar kötüydü ki Kennedy’nin bir akşam yemeği davetine sırf kıyafeti olmadığı için gitmeyi reddetmiş, durumu anlayan editör, ona bir kıyafet bile almıştı. Tek desteği bu olmayacaktı, 1835’te yeni kurulan Southern Literary Messenger’ın Richmond editörü Thomas Willis White’a Poe adına referans oldu.

White’la bir dizi yazışmadan sonra aynı yılın yazında, White’ın teklifiyle derginin editörü olmak üzere Richmond’a taşınmaya karar verdi. İki adam, agresif bir çalışma temposuyla dergiyi çıkarmaya çalışıyordu. Poe şimdilik memnundu ama halasından aldığı bir haber onu sarsmıştı: Akrabaları Neilson Poe, Virginia’yı okutmak üzerine yanına alacaktı. Dışarıdan bakınca bu, küçük kız için güzel bir durum olabilir, en azından üç kişiden birinin kurtulma ihtimali sayılabilirdi. Ama Poe’nun hastalıklı kaybetme korkusu anlaşılmaz bir biçimde harekete geçti ve buna engel olmak için anne kızı yanına taşımayı teklif etti. Oysa ne düzgün bir maaşı ne de birlikte yaşayacakları bir ev vardı.

Virginia ellerinden kayıp gidecek miydi? Bu yeni düşüş ve bunalım haliyle yine içmeye ve savrulmaya başladı ve yokuş aşağı gittiği yolun sonunda ona yeni kapılar açması muhtemel bu işten ayrılıp Baltimore’a geri döndü. Ayrılmasının tek nedeni bu değildi, son zamanlarda yine alkol almaya ve işleri aksatmaya başlamıştı. Birkaç hafta sonra “İntihar ettiğini öğrenirsem şaşırmam” diyen White’la, içki içmeyeceği şartıyla yeniden anlaştı.

Tuhaf Evlilik

Gidip geldiği Baltimore’da istediğini yapmıştı: Virginia bir yere gitmedi, sonbaharda Poe, halasını ve müstakbel eşini alıp Richmond’a, pek de iyi sayılmayacak bir pansiyona yerleştirdi.

Poe’nun hayatının en ilginç olaylarından biri işte bu dönemde, 1836 yılında gerçekleşti: Kendisi yirmi yedi yaşındayken, on iki veya on üç yaşındaki kuzini Virginia’yla evlendi. Poe’nun aşkını hissetme ve yaşama biçimi sadece Virginia’da değil, hayatına giren tüm kadınlarda hemen hemen aynıydı: Bedeni aseksüelliğe varasıya saf dışı bırakan; hemen hepsi açık tenli, solgun, hasta değilse de gelecekteki bir hastalığın izlerini taşıyan o kırılgan yüzlerin çağrıştırdığı ruhani, karanlık tarafla, neredeyse fetişe vararak kurulan bir bağ... Bu durum Virginia’da da değişmedi, aksine, onda işin içine bir korumacılık hatta yer yer kendi ifadesiyle kardeşlik girmişti. Aile içinde ona “kız kardeşçik” anlamına gelen “sissy” kelimesiyle hitap ediyordu.

Üstelik aile dostları Weiss’ın aktardığına göre bu aslında ilk evlilikleri değildi. Poe’nun Richmond’a ilk gidişinden çok etkilenen Virginia’yı görmeye gittiğinde, kayıtlara evlilik olarak geçmese de nişan işlevi gören bir işlemle ayrılığın yolu kapatılmıştı.

Öte yandan yine Weiss’ın aktardığı bir nokta vardı: Bu gidiş gelişlerdeki gerginliğin arkasındaki asıl etken, Poe’nun daha fazla savrulmadan ve çapkınlık yapmadan eve, aileye bağlanmasını isteyen Clemm halaydı. Bir hikâyeye göre Poe, Richmond’a ilk gittiğinde misafiri olduğu White’ın on sekiz yaşındaki en küçük kızına âşık olmuştu ve White bu ilişkiye engel olmasa bile Poe’nun önce silkinip kendine gelmesini istemişti. “Neilson Poe böyle bir teklif yapmış olsa bile Poe ne Bayan Clemm’in ne de kızının bunu kabul etmeyeceğini biliyordu. Bayan Clemm istediği sonuca ulaşmak için hepsini planlamıştı. Her zaman yeğeni üzerinde güçlü bir etkisi olmuştur. Burada da gördüğümüz gibi Poe evden ayrıldıktan sonra iki ay geçmeden amacına ulaşmış, kızını onunla evlendirmişti. Böylece işini sağlama aldı ve evliliği duyurmak için uygun zamanı bekledi.”20

Bundan sonraki birkaç ay pek fena gitmemişti. Yazıları ve fikirleriyle gazetenin tirajını katlayan Poe çok geçmeden yine içkiye düştüğü dönemlerden birinde bir kez daha gazeteden kovuldu. Sürekli yalvardığı, özürler dilediği White, aynı hataya düşüp Poe’yu tekrar işe almadı. Poe ve çekirdek ailesi için yine değişiklik zamanıydı.

20 Weiss, age. s. 67

Savruluş Günleri

O süreç günü gününe bir kronolojiye dökülse okuyanların başını döndürür. Evler, şehirler ve iş arayışları arasında sayısız gidiş gelişler... Poe bir yandan başka bir pansiyona taşıdığı ailesini geçindirme yolları ararken bir yandan da alkolün ve bunalımın izin verdiğince yazılarıyla uğraşıyor, zavallı Clemm kılı kırk yararak geçinmek için pansiyon işletmek gibi türlü çözümler düşünse de muhtemelen bir türlü dikiş tutturamıyor, Virginia ise masum ve edilgen konumunda sürüklenip gidiyordu.

Bu süreçte üzerine eğildiği Nantucket’lı Arthur Gordon Pym’in Öyküsü’ndeki hırçın fırtınalar gibiydi hem hayatları hem de haletiruhiyeleri... Philadelphia’ya taşınmışlar, burada iki adres değiştirip yine bir pansiyona yerleşmişler, öncelikli amaçları açlıktan kırılmamak olan bir hale gelmişlerdi. Maria Clemm’in geleneksel çözümlerine Poe’nun Saturday Evening Post ve Gentleman’s Magazine’deki küçük yazılarından gelen ödemeler eşlik ediyor olabilirdi. New York merkezli Harpers’ın yayımladığı Nantucket’lı Arthur Gordon Pym’in Öyküsü, bir süre için yüzlerini güldürmüş olsa gerekti.

Bundan sonraki yıllarda New York ve Philadelphia arasında mekik dokudu. 1839’da Burton’ın Gentleman’s Magazine’inde editör asistanı oldu. Etiğe tamamen aykırı bir biçimde, bir başka yazarın yazdığı ve yayıncısının kısaltılmış versiyonunun yayımlanmasına izin vermediği bir kitabın, Thomas Wyatt’ın Konkoloji Rehberi’nin (ilk adı Konkoloji Uzmanı’nın İlk Kitabı) üzerine kendi adının yazılmasına onay verdi. Amaç, öncelikli olarak paraydı. Sonraki yıl, 1840’ta, en çok ses getiren korku hikâyelerinden biri olan, bugün bile tüm zamanların en iyileri arasında yer alan Usher Evi’nin Çöküşü’nü de içeren iki ciltlik Grotesk ve Arabesk Hikâyeler yayımlandı. Öykülerini korkunç ve tedirgin edici bulanlar kadar edebi değerinin farkında olan ve Poe’nun efsunlu, sürükleyici kalemini beğenenler de oldu. Aynı yılın mayıs ayında Burton’s Magazine’den de kavgalar ve tartışmalar sonucu istifa etti.

Usher Evi’nin Çöküşü, ilham kaynakları açısından da çarpıcıdır. Kimine göre bugün Boston’daki Usher semtine kurulu Hezekiah Usher Evi’nden ilham almıştır. 1684’te yapılıp 1830’da tekrar yıkılan evin eski sahibi, eşini genç bir denizciyle yakalamıştır ve yakaladığı yerde de öldürüp gömmüştür. 1830’daki enkazda gerçekten de evin temelinde birbirine sarılmış iki ceset bulunur. Ve tabii, Poe’nun annesi Eliza Poe’nun çok yakın arkadaşları olan Bay ve Bayan Luke Usher’ın da ilham vermiş olabileceği düşünülüyor.

Yine de yoksulluk ve bunun getirdiği düşük yaşam kalitesi, mutsuzluk ve huzursuzluk eksik olmuyordu. Poe’nun bu yaşam tarzına alışıp yazmakta ısrar etmesi mi daha mümkündü yoksa bir yerden sonra şeytanın bacağını kırıp çok kazanacağını mı hayal ediyordu? Muhtemelen ikinci ihtimal daha doğru çünkü Poe, küçüklüğünden beri beslediği abartılı özgüvenini sürdürüyordu. Yazdığı eserler itibariyle özgüvenli olmasında bir sakınca yoktu zaten, sorun, bunun gerçek hayattaki karşılığıydı.

Bir şekilde tiraj artırma yetisi olan bir yazardı, sadece kaleme aldığı tekinsiz öyküler ve kimi zaman patavatsızlığa varan eleştirileri değil akıl ettiği diğer içeriklerle de... Ama gerek iki uçlu duygu durumları arasındaki savrulmalarının verdiği disiplinsizliği, gerek insan ilişkilerindeki tahammülsüzlüğü ve hırçınlığı, gerek ekonomik olarak sıfıra yakın seyredişi gibi koşulları göz ardı edip doğrudan hedefe odaklanması da buradaki başarı ihtimalini derhal sıfıra indiriyordu.

Bahsedildiği gibi, bir dergi fikri vardı. Hem Pennsylvania’nın kısaltması hem de kalem anlamına gelen The Penn Magazine projesi onu müthiş heyecanlandırsa da halihazırdaki koşullara o dönemde yaşanan ekonomik kriz de gelişine vurmuş, fikir rafa kalkmıştı.

Bir süre önce kavgayla ayrıldığı Gentleman’a Magazine’i satın alan George Rex Graham, adını Graham’s Lady’s and Gentleman’a Magazine olarak değiştirdi ve 1841’de derginin editörü olarak Poe’yu işe aldı.

Aynı yıl sadece Poe külliyatının değil tüm polisiye edebiyatın da bir anlamda kökü, rahmi olacak Morgue Sokağı Cinayetleri, nicelerine ilham verecek olan Auguste Dupin karakteriyle birlikte doğdu. Edebi olarak değilse de ekonomik olarak Poe’yu kurtarmaya yetmeyen, modern dedektif hikâyelerinin ilki olan bu öykü tüm zamanların en önemli polisiye yazarlarına ilham verdi ve vermeye devam ediyor. Poe, Dupin’in soruşturma yöntemini “ratiocination” olarak isimlendirmiştir. “Rational and exact reasoning” ifadesinin kısaltmasıdır bu: “Akılcı ve kesin muhakeme.”

Yeni Çırpınışlar, Tekrar Savrulmalar

1842 yılının ilk günleriydi. Virginia, piyanoya geçmiş şarkı söylerken ani bir öksürük krizine tutuldu ve ciğerlerinin avucuna gönderdiği kandan mührü gördü. Poe’nun yok saydığı, hatırlamak, tekrarlamak istemediği ölümler döngüsü bir kez daha mı yaklaşıyordu? Bu soruyu değil kendine, başkalarına bile sormadı. Virginia hastaydı, bu aşikârdı. İyileşmesi için gereken asgari şartların olmayışı da... Virginia’yı kaybetmekten aklı çıkan, onun öksürüklerini, halsizliğini içi acıyarak izleyen Poe, adeta bu ihtimali yok sayarcasına, yok saydığında gerçekten de yok olacağını düşünürcesine konuşmuyor, konuşturmuyordu.

Ölümün muhtelif tasavvurları her zamankinden daha dehşetli, daha derinlikli bir biçimde yazılarında vücut bulmaya devam ediyordu. Kültleşen eserleri arasında yer alacak Kuyu ve Sarkaç, Kızıl Ölümün Maskesi, Marie Rogêt’nin Sırrı bu yıl önce kâğıt kalemle, sonra okurla buluştu. Poe, gerçek hayatta etrafını saran ölümün türlü yüzünü eğip büküyor, gerçekliğin zehrini sağaltır gibi kurmacaya dönüştürüyordu. Ama gerçeklik değişmiyordu: Virginia çok hastaydı.

Çare bulunamayan her ağır hastalıkta insanın sığındığı “Belki de kurtulur...” avuntusunu ne kadar düşünüyordu bilinmez. Ama uzun süren bu hastalık dönemi Poe’yu yeniden anavatanına yani diplere çekmişti. Çocukluğundan beri bir kar topu gibi yuvarlanarak büyüyen öfke, hırçınlık, tahammülsüzlük ve pervasızlık gitgide bir çığ haline geliyordu. Sürekli fevri çıkışlar yapıyor, sonra pişman oluyor ama her defasında kapıları kapanmış buluyordu. Dergiyi yapay bulduğu için Graham’s Magazine’den istifa etmiş, çok geçmeden parasız kalacağını anlayınca pişmanlıkla geri döndüğünde masasında çoktan başka birinin işe başladığını görmüştü. Oradan oraya savrulmalar, alkolün dibini görmeler yeniden başlamıştı.

Talihsiz dehanın deliliğe dönüşünün ilk ciddi adımları olsa gerekti. O yılın yazında yeni girişimler bulmak için gittiği New York’ta, yakın geçmişte hoşlandığı, hatta muhtemelen ilişki yaşadığı Mary Deveraux’yu buldu. Aslında sadece onu sevdiğini söylediği Mary’nin karşısındaki hareketleri keskin ve savruktu, kendinde değildi. Olacakları tahmin eden zavallı Maria Clemm bir şekilde izini sürüp bulduğunda Poe, adeta ölümünün provasını yapar halde, ormanlık bir alanda şuursuzca dolanıyordu.

Bu içki, savrulma, sataşma döngüleri artık Poe’nun alametifarikası haline gelmeye başladı, nihayet herkes Poe’nun sadece yazdıklarını değil yaptıklarını da kimi zaman alaycı, kimi zaman kınayıcı biçimde konuşuyordu.

Çırpınışlarının daha ümitvar halde yoğunlaştığı bir döneme girdiğinde 1842’nin son demleriydi. Dergi hayali devam ediyordu. Philadelphia menşeli Saturday Museum dergisinin editörü Thomas C. Clarke, yarı hakkı kendinde olmak üzere derginin masraflarını üstlenmeyi kabul etmişti. The Penn’den daha kapsayıcı bir isim olan Stylus’a dönüşen dergi fikrini Poe’nun, ününü yaymak için yaptığı başka girişimler izledi.

Dergi, abone sistemi üzerinden gelir elde edecekti. Poe’nun abone arayışı için gittiği Washington’da, birilerinin ısrarı üzerine tadımlık niyetiyle düştüğü içki maratonu türlü rezilliklerle sonuçlanmış, onun huyunu bilen bir editör, Clarke’a hem Poe’nun yaptıklarını hem de geçmişini anlatan bir mektup yazmıştı. Eli boş bir halde Philadelphia’ya dönen Poe, alkollü haldeyken abone toplayabildi mi, topladıysa bunlar kimdi ve sayıları neydi, hatırlamıyordu.

Başında “Dergiyi çıkartırım” diye düşündüğü 1843 yılında böyle bir şey olmadı. Ama Altın Böcek hikâyesiyle kazandığı yüz dolar, hiç yoktan iyiyse de yetmezdi. Bazı eserlerinin tekrar baskısı yapılmış ama satmamıştı. Yine de yazmayı sürdüren Poe’nun bu yıl içinde Gammaz Yürek ve Kara Kedi hikâyelerinin yanı sıra eleştirel bir makale olan ve henüz Türkçede yayımlanmayan The Rationale of Verse eseri de okurla buluştu.

1844, ailenin tekrar New York’a taşındığı yıldı. Yılın ilerleyen zamanlarında, bugünkü bilimkurgu zevkine bile hitap edecek, kendi zamanının ötesinde bir öykü yazdı: Balon Şakası. Adı manidardı çünkü insanlar hikâyede anlatılan balon olayını gerçek sanmıştı. New York Sun’ın 13 Nisan 1844 tarihli sayısı manşetteki bu öykü sayesinde yok satmış, seri baskılar bile bitmişti, öyle ki Poe bile edinememişti.

Poe bunlara rağmen geçinmek için bir konferans serisine başladı ve çeşitli yerlerde Amerikan Şiiri konulu, epey ilgi gören söyleşiler gerçekleştirdi. İşte bu dönem, ilerleyen bölümlerde çekişmelerini okuyacağınız Rufus Griswold ile tanıştığı dönemdi. Aslında onu gıyabında tanıyordu: Griswold, sadece ölümünden sonra Poe’nun biyografisini tahrip edecek olan gizli düşmanı değildi, Graham’s Magazine’den istifa ettiğinde onun yerine getirilen kişiydi.

1845: Kuzgun Yılı

“Nakaratta karar kılmış olduğum için, şiirin kıtalara bölünmesi kaçınılmaz bir sonuçtu elbette ki: Nakarat her kıtanın sonunu oluşturacaktı. (...) Ve bu değerlendirmeler kaçınılmaz olarak beni en tumturaklı ünlü olarak uzun o’ya ve onunla birlikte en kolay üretilebilir ünsüz olarak r’ye götürdü. Nakaratın sesi de böylece belirlendikten sonra, bu sesi cisimlendiren ve aynı zamanda şiirin edası olarak önceden belirlediğim hüzne en uygun sözcüğü seçmek zorunlu oldu. Böyle bir aramada ‘Nevermore’ [asla, bir daha hiç] sözcüğünü görmezden gelmek olanaksızdı. Aslında kendisini ilk sunan da o oldu.”21*

Yazmanın Felsefesi başlıklı metinde, şiire ve yazıya nasıl baktığına, bir anlamda teknik poetikasına dair çıplak açıklamaları arasında, en bilinen şiiri Kuzgun üzerinden örnekler veriyor Poe. Onun o dağınık ve zorlu beyni, matematik ve sembol içeren her şeye beklenmedik bir detaycılıkla yaklaşıyordu. Auguste Dupin’in vaka çözme mantığı nasılsa, Poe’nun şiir yazma mantığı da oydu. Yukarıdan inen duygusal bir ilhamdan ziyade, en uygun hale getirmek için defalarca bozulup baştan yapılan bir hesaplama...

29 Ocak 1845 tarihli New York Evening Mirror’da ve ardından bir dizi başka mecrada yayımlanan Kuzgun, şiirde ve edebiyatta hiçbir şeyin aynı gitmeyeceğinin işaretiydi. Kelimelerden inşa edilmiş bir matematik harikası, sadece kapalı, kasvetli, bin türlü açılıma hazır anlamlarla değil kimi zaman anlamı öncelemeyen fonetiğin duygusal dalgalanmalarıyla okuyanları zaten silkeleyip geçmişti. Ama bu kadarla kalmayacaktı: Şiirin tavrını, içeriğini, sembol ve imgelerle ilişkisini, ritmik yapısını baştan aşağı değiştirecek, kendisinden sonra şiir patikalarında gezinen herkes için göz ardı edilemeyecek bir istasyon haline gelecekti.

Halihazırda bir çevre tarafından bilinen Poe, Kuzgun ile birlikte ününe ün kattı. Edebiyat ve sanat çevreleri Kuzgun’u ve onu yazan adamı konuşuyor, Kuzgun okuma toplantıları düzenliyor, onunla tanışmak için can atıyordu. Hemen her mecrada ona ve Kuzgun’a dair övgü içerikli eleştiriler yayımlanıyordu. Poe bu ilgiden memnundu. Poe zaten en çok ve her zaman ilgiden memnundu; ilgi gördüğü ve sevildiği sürece diğer sorunların o kadar da önemi yok gibiydi, en azından onları erteleyebiliyordu.

Kuzgun’dan sonraki süreçte NY Evening Mirror’daki işini bıraktı ve rakibi konumundaki Broadway Journal’a geçti. Gittiği yere küçüklü büyüklü skandallarını da götürdü. Dönemin önemli edebi isimlerine saldırıya varan üslup ve tavırlarla eleştiriler yazıyordu. Bir keresinde dergiye şiirini gönderen bir şaire önce metni kaybettiğini, daha sonra da beğenmediği gerekçesiyle yayımlamadığını söylemiş, görüşmek için ofise gelen şairi şiddet tehdidiyle geri göndermişti. Hırçınlığı gibi depresyonu da, parasızlığı ve alkole düşüşleri de ve sürekli yer değiştirme durumu da bu dönemde devam etti.

Ama tuhaf tavırları aynı seviyede seyretmedi, artmaya devam etti. O yaz arkadaşından aldığı borç parayla Rhode Island’daki Frances Osgood’un yanına romantik bir kaçamağa gittiği biliniyor. Bu ilişki sonraki dönemlerde öyle bir seviyeye gelecekti ki birlikte şiirler yazmaya, edebi toplantılara birlikte gitmeye hatta Virginia ve Maria’nın da olduğu eve aile dostu tadındaki misafir olarak getirmeye kadar varacaktı. Üstelik Frances da evliydi ve bu yüzden her nasıl yapıyorlarsa bunu zararsız bir flörtleşme seviyesinde tutmaya devam ediyorlardı. F’ye ve F... S. O...’a isimli şiirleri doğrudan ona yazılmıştı.

Sonbaharda biraz planlı biraz da kendiliğinden gelişen ama planlı kısmında biraz da etik dışı hamleler yaparak derginin başına geçmişti. Buradaki nihai amacı, dergiyi zamanla The Stylus’a dönüştürmekti. Ne var ki parayı idare etmeyi başaramamış, borçla döndürmeye çalıştığı bu işteki hisselerini yıl bitmeden satmak zorunda kalarak eskisinden de kötü bir duruma düşmüştü.

Temmuz ayında Hikâyeler’i yayımladığı 1845 yılının Kasım ayında ise Kuzgun ve Diğer Şiirler’i yayımladı. Bu, hayattayken yayımlanan son kitabı olacaktı.

Yaşadıkları, çektiği sıkıntılar ve geçmişten büyüterek getirdiği öfke ile kibri, giderek ayağına bağ olmaya devam ediyor ama Poe bunlardan vazgeçmiyordu. İçinde, derinlerden gelen bir çaresizlik ve ne yapacağını bilmezlik haliyle aslında insanlara, olaylara, durumlara değil doğrudan hayatının duvarlarına sataşıyor, belki de başkaları olarak gördüğü yazgısıyla gölge boksu yapıyordu.

Bir yandan döneminin edebi portrelerine saldırmaya devam ediyordu. Bu öyle bir hale gelmişti ki şiir, deneme veya hikâye üretmediği zamanlarda bundan beslenir gibiydi – hem duygusal hem de piyasa anlamında. 1846’da Godey’s Lady’s Book’ta başladığı New York’un Edebiyatçıları: Yazarlık Yeteneklerine ve Bazen de Kişiliklerine Dair Rasgele Fikirler başlıklı yazı dizisinde yaptığı eleştiriler belki argüman itibariyle haklıydı ama üslubu ve bunlarla öne çıkmak ister tavrı onu haksızlığa hızla sürükleyebiliyordu. Piyasa, hiçbir dönemde ve hiçbir yerde sivri dilli olanları sevmezdi. O kadar çok insanı karşısına almıştı ki yoksulluğu sadece maddi yönden değil, dostluk ve çevre yönünden de gitgide artıyor, bu yüzden sürekli daha dibe iniyordu.

Bu dönemdeki yoksullukları o kadar derinleşti ki onların komşusu olan bir kadının anlattığına göre Bayan Clemm elinde bir bıçak ve sepetle karahindiba otu toplamaya geldiğinde ona bu kadar otun zararlı olduğunu söylemiş, Clemm ise kadının aksine, bunların çok faydalı olduğunu, kanı temizlediğini ve Edgar’ın bunları çok sevdiğini belirtmiş. Kadın bu anıyla ilgili “Ne zaman yiyeceklerinin bittiğini anlardım” diyordu.22

Yazıda ve övgüde aldığı derin nefesleri aynı zamanda kadınlarda da alıyordu. Virginia’dan ilgisini ve sevgisini çekmiş olması asla beklenmezdi ama bu, başka kadınlar olmayacağı anlamına da gelmiyordu. Derin bir coşkuyla yaklaştığı bir kadınla ilgili bir sonuç beklerken boş durmuyor, bir diğerine dair girişimlerde bulunuyordu. Bunu kimi zaman ustalıkla yaparken kimi zaman da yakalanıyor ama sonuçlarını önemsemiyordu.

21 Poe, Yazmanın Felsefesi, Bütün Hikâyeleri, s. 11

22 Weiss, age. s. 112

“Çiçek açmayacak

gök gürültüsünün sarstığı ağaç

Ne de vurulmuş kartal

süzülecek göklerde.”

– Cennetteki Kişiye, Poe

Bir Daha Asla: Virginia’ya Veda

Poe’ya bakınca çoğu zaman bencil ve düşüncesiz biri görülebilirdi. Ama bir yandan da bazı insani şeyleri beceremediği de düşünülebilirdi. Bu onu elbette hatasız, masum yapmazdı ama yine de varoluşa, ölüme ve yaşama dair bunca detaylı fikrin sahibi olan birinin, bu fikirlerle gerçek hayatta karşılaşınca tutulup kalması tuhaftı.

Virginia sağlıklıyken üzerine daha çok düşen ama hastalandıktan sonra ilgisini, desteğini çekmese de sanki böyle bir hastalık yokmuş gibi, konusunu bile açmamaya varan bir mesafeyle yaklaşması aynı tuhaflığın eseri olmalıydı. Tıpkı, annesinin bir başka adamla ilişkisi olduğu gerçeğini, o ilişkiden doğan kız kardeşini yok sayarak ortadan kaldırabileceğini sanması gibi... Poe, gerçek hayatın sadece fani, eğlenceli yanındaydı; asıl gerçekliği edebiyatta yaşıyordu. “Bu kitabı düşlerin tek gerçeklik olduğuna inanlara adıyorum” sözü en çok bu açıdan manidardı.

1847’de Virginia, körpe vücuduna ve koşullarına göre bir bakıma iyi bile direndiği yılların ardından hiç olmadığı kadar bitkin düştü. Poe ise içmeye devam etse de artık içmeden bile sarhoş olabilecek bir kıvamdaydı.

Virginia, 30 Ocak’ta hasta yatağında öldü. Ölüme ne kadar hazırlanılsa da hepsinin taca çıktığı bir gerçekti. Ölümü en gizemli, en dehşetli teferruatıyla yazan bir edebiyat tanrısı için de aynı durum geçerliydi. Cenazeden sonra eve dönen Poe, burada her zamankinden daha büyük bir hezeyan geçirdi, yığılıp kaldığı yerden birkaç saat sonra kalksa bile artık aynı Poe olmayacaktı.

O muazzam şiiri yazmak için kalemin kâğıdın başına geçtiğinde gerçekten de sadece matematiksel, sessel bir hesap yaptığı için mi o ile r harflerini bir araya getirmiş ve tesadüfen mi nevermore kelimesini bulmuştu? Ruhun, bilinçaltının ve bilinçdışının ustaları Jung ve Freud buna ne derdi bilinmez ama Poe’ya kendini o derin transın arasında gösteren kelime, belki de çocukluğunun o en eski, en silik hatırasından beri onu korkutan her şeye karşı bir yakarış, bir isyandı: Bir daha asla...

Annesinin, sevdiği kadınların, arkadaşlarının, ağabeyinin ölümü kısa aralıklarla gelmişti. Hastalık ve savaştan ötürü zaten ölüm neredeyse somut bir varlık gibi geziyordu sokaklarda. Poe’nun derinlerinde, bütün öfke ve kibriyle perdelediği o küçücük, savunmasız, dünyaya fırlatılmış çocuk bir an için belirmiş ve bu kaybediş, yok oluş, dibe vuruş döngülerinin tekrarlanmamasını istemişti – kaderden, Tanrı’dan, kozmostan, yaşamdan veya bu işlere her kim bakıyorsa ondan: Bir daha asla...

Ama olmamıştı. Kimine göre aklı çıkarcasına üzerine titrediği, kimine göre hastalıklı bir duyguyla sevdiği kuzini, eşi Virginia ölmüştü. Onunla birlikte her iki annesi de, sevdiği diğer kadınlar ve insanlar da bir kez daha ölmüştü. Poe’nun ruhundan gelen bir daha asla yakarışına hayat, bir kez daha diye cevap vermişti.

Yalpalamaları daha da keskindi artık. Sonraki yıllarda da bu değişmedi. İçine yeni yazılar, yeni sataşmalar, kavgalar ve aşklar koymaya çalıştığı sürekli bir iyileşme çabası ve rutine binen bir başarısızlık hali...

Poe’nun bundan sonra yaşadığı sarhoşluk, kana karışan alkolle ilgili değildi: O artık yaşamaktan sarhoştu. Bundan sonraki depresyonlar, çocukluğundan beri içinde yer eden arızalar değildi: Hayatı artık sürekli burun üstüne düşen bir depresyondan ibaret olmuştu. Aklını en çok kaybetmesi gereken zavallı Clemm, ona ne kadar arka çıkmaya, arkasını toplamaya çalışsa da artık kimsenin yapabileceği bir şey yoktu: Daima sınırlarında gezdiği o arazinin dehadan ziyade delilik topraklarını adımlıyordu artık.

O zamana dek, yazılarında kendini belirgin biçimde gösteren ama Poe’nun amaçtan ziyade araç, enstrüman olarak kullandığı oküler, ezoterik, kozmik ve ruhani unsurlar artık başka bir noktaya taşındı. Poe bir bakıma, yazarlıktan filozofluğa geçer gibiydi. Tüm bu konulara, Tanrı’ya, varoluşa dair yaptığı konuşmalar başını alıp gitmişti, bundan para kazanmak, söyleşilerde kullanmak istese de bir türlü şans bulamadı.

Tüm bu fikirlerini topladığı Eureka kitabı 1848’de yayımlandığında o zamanki okurların gördüğü şey, zaman içindeki hiçbir okur için değişmeyecekti: Poe’nun en farklı ve ilginç kitabıydı. Kapağında Bir Düzyazı Şiir olarak tanımladığı kitap şu alt başlığa sahipti: Maddi ve Ruhani Evrene Dair Bir Deneme.

Bilimsel kanıtlara pek ihtiyaç duymaksızın evrene, kozmolojiye ve metafiziğe dair önermelerin yer aldığı kitap her ne kadar saçma olduğu gerekçesiyle eleştiriler alsa da daha çok, üzerine kafa yorulan bir eser olageldi. Bir yanıyla Poe’nun bilimkurgu eserlerinin arka planını veren Eureka, bir yanıyla felsefe ve bilim tarihinin belli noktalarına ve kişilerine göndermeler içeren, birçok bilimsel hatası olsa da bir o kadar da zamanının ötesinde önermelerde bulunan bir kitaptı.

Spekülatif kısımları olmakla birlikte, mesela, kara delikler ve Büyük Çöküş teorilerini andıran ifadeleri ve Olbers’in “Gece çok sayıda yıldız olmasına rağmen gökyüzü karanlıktır” paradoksuna ilk çözümü sunmuştu:

“Yıldızların birbiri ardına sonsuz olması halinde, tıpkı galaksinin bize gösterdiği gibi, gökyüzünün arka planı bize tek tip bir parlaklık sunacaktı – çünkü tüm bu arka planda bir yıldızın var olamayacağı kesinlikle hiçbir nokta olamazdı. Bu nedenle, böylesi bir durum altında, teleskoplarımızın sayısız yönlerde bulduğu boşlukları kavrayabileceğimiz tek yöntem, görünmez arka planın mesafesinin, ondan henüz hiçbir ışının bize ulaşamayacağı kadar büyük olduğunu varsaymaktır.”23*

1987’de gökbilimci Edward Robert Harrison’ın bu paradoksla ilgili kitabı Darkness at Night’ta Poe’nun bu ifadesi de yer aldı. Poe, paradoksu açıklığa kavuşturmuştu. Harrison’a göre Eureka’ya bilimsel bir açıdan bakıldığında görülüyordu ki Poe, Newton tarzı bir yaklaşımla, evrimleşen bir evreni tasarlayan ilk kişiydi.

Poe bu eserin müthiş bir patlama yapacağını söyleyerek yayıncısı Wilney & Putnam’a elli bin baskı olması gerektiğini belirtse de çeşitli kaynaklardan derlenen bilgiye göre o yıl azami beş yüz adet sattı ve eğer baskı beş yüzün üzerinde yapıldıysa da yedi yüz elliden fazla olmadığı biliniyor.

Eureka yüzünden Poe, Virginia’nın arkadaşı Marie Louise Shew gibi inançlı yakınlarını kaybetmekle kalmadı, farklı çevrelerden çok sayıda insandan kâfirlik, sapkınlık eleştirileri de aldı.

23 https://en.wikipedia.org/wiki/Olbers%27_paradox,

Erişim Tarihi: 26.08.2020

1849: Hikâyenin Bittiği veya Başladığı Yıl

“Çok hastaydım – kolera veya sessizce gelen kasılmalarım vardı ve şu an kalemi bile tutmakta zorlanıyorum. Bu mektubu aldıktan sonra yanıma gelin. Sizi görmenin sevinci, üzüntülerimizi neredeyse telafi edecek. Ama birlikte ölebiliriz. Artık mantık yürütmenin bana faydası yok; ölmeliyim. Eureka’yı yazdığımdan beri yaşama arzum yok. Daha fazlasını başaramazdım. Senin iyiliğin için yaşamak güzel olurdu ama birlikte ölmeye çalışalım. Canım, her şeyimle benim sevgili annem ve en sevdiğim, en gerçek arkadaşım oldun.”25

Bu mektubu, onu yeni planlara götürecek buharlı gemiye bindikten bir ay sonra, 7 Temmuz 1849 tarihinde göndermişti Maria Clemm’e. İkisi de son görüşmeleri olduğunu bilmiyordu. Ackroyd’dan öğrendiğimize göre bu mektubu doğrudan değil aktarıcı üzerinden göndermişti ve o da akıllı davranarak Clemm’e hiç iletmemişti.

Amacı, yine bir dizi iş görüşmesi, konferans ve ders vererek para kazanmaktı. Yaptı da... Bir yandan Çanlar, Annabel Lee gibi son dönem eserlerine çalışıyor, bir yandan hâlâ ümidini kesmediği The Stylus dergisi için abone arıyordu. Ama işler yine beklediği gibi gitmedi. Yeni işleri geliştirmek bir yana, halihazırda ödeme beklediği yayınlar bile iflas etti. Virginia öldüğünden beri daha sık yoklayan nöbetleri, kasılmaları ve hezeyanları artmaya devam ediyordu.

Ölmek üzere olmanın hissi veya belki de ölme isteğinin getirdiği acelecilik ile her şeyi bir arada yapmaya, bir çare bulmaya çalışıyordu. İlk aşkı Elmira Shelton’la tekrar görüşmeye başlamış, yukarıdaki mektubu izleyen bir dizi mektupta Clemm’e Elmira’dan çok güzel bahsetmiş ve evlilik planlarından söz etmişti.

Bu mektuplardan birinde, Poe’nun valizinin kaybolduğunu öğreniyoruz. İçinde sadece kişisel eşyaları değil, hazırlamak istediği dergi ve yazıları vardı. 14 Temmuz tarihli Richmond adresli mektupta, “Valizim on gündür kayıptı...” diyordu. “Sonunda onu Philadelphia’daki depoda buldum, ama (pek inanamayacaksınız) onu açmışlar ve her iki dersimin yazılı olduğu kâğıtları çalmışlar. Ah, anne, bu akşam valizi incelerken bu derslerin gittiğini gördüğüm andaki darbeyi düşün. Onları kurtaramazsam ya da birini yeniden yazamazsam, buradaki tüm çabalarım bitecek.”26

John Loud isimli piyano üreticisi, eşinin şiir kitaplarının editörlüğü için o durumdaki Poe’ya hiç de fena gelmeyecek yüz dolarlık bir teklifte bulunmuştu. Bu, başka diğer görüşmeler için de önce Baltimore’a, sonra New York’a gitmek için bahanesi olmuştu. Yola çıkmadan önce ziyaret ettiği Elmira Shelton, onun hasta ve ateşinin yüksek olduğunu fark etmiş ama yola çıkmasına engel olamamıştı.

28 Eylül günü Baltimore’a ulaştığı bu yolculuğun sonrası karmakarışık. Çeşitli ifadeler, tanıklıklar, anlatılar var; kimi parça, bütüne uyuyor, kimi uymasa da çarpıcı bilgiler veriyor ve ortaya tüm hayatı, tüm sanatı gibi sansasyonel bir son yolculuk çıkıyor. Burada sokaklarda veya içkili mekânlarda gezdiği, birinden diğerine gittiği anlatılıyor ama bir tanıdığın evine gittiğinden veya belirli bir mekânda belli biriyle görüştüğünden hiç bahsedilmiyor. Hatta bilinçsiz bir halde trene bindiği, Philadelphia’ya gitmeye çalıştığı ve kondüktörün onu Baltimore’a geri getirdiğinden de bahsediliyor.

Bu belirsizlik perdesinin bir oranda kalktığı ilk tarih 3 Ekim. Bu, aynı zamanda bölgede seçim gündeminin olduğu günlere karşılık geliyordu ancak seçimlerin pek de etik kurallara uygun yapılmadığı biliniyordu. Bir matbaacı, bölgenin ünlü doktorlarından, Poe’nun arkadaşı ve okuru olan Joseph Evans Snodgrass’a haber gönderdi. Bu habere göre adının Edgar Poe olduğunu söyleyen çok kötü durumdaki bir adam, onu görmek için meyhanede bekliyordu.

Bahsi geçen meyhanede Poe’yu perişan ve şuursuz bir halde bulan doktorun dikkatini çeken bir şey de üzerindeki tuhaf kıyafetlerdi. Yoksulluktan her birini yarı ömrünce giymek zorunda kaldığı, hepsi koyu renkli paltosu, ceketi, kravatı yoktu üzerinde. Bunun yerine emanet alınmış gibi duran pantolonu, eski bir ceketi ve başında hasır bir şapka vardı. Elinde, yola çıkmadan önce ziyaret ettiği, ziyaret sırasında kurcaladığı ve çıkarken farkında olmadan aldığı Doktor Carter’ın bastonu duruyordu. Bu baston, özel tasarımlı, kılıçlı bir bastondu. Günler sonra, üstelik bir yabancının kıyafetleriyle bulunduğunda bu baston nasıl oluyor da hâlâ elinde oluyordu? Yola çıkmadan önce Poe’nun kötü durumda olmadığını biliyoruz, bu durumda bastonu gerçekten dalgınlıkla mı aldı yoksa çıkacağı yolculukta onu beklediğini bildiği gizemli tehlikelere karşı savunma amaçlı mı almıştı?

Snodgrass, Poe için bir oda tutup yakındaki akrabalarına haber verdi ama bir kısmı Poe’yla uğraşmak istemiyorlardı. Sadece kuzeni Neilson Poe, hastanedeki süreci takip etti. Kasılmaları, sayıklamaları, titreyişleri süren Poe, 4 Ekim’de Washington Üniversitesi Hastanesi’ne yatırıldı. Bu süreçte iyileşir gibi olduğu anlar olsa da tablonun geneli kötü haberler veriyordu. Rahatsız uykular arasında sayıklamaya, kimi zaman bağırıp çağırmaya devam ediyordu. Her şey bir yana, nasıl bu hale geldiğine, üzerindeki kıyafetlerin anlamına dair hiçbir şey açıklayacak halde değildi.

Doktorunun daha sonra Maria Clemm’e yazacağı mektuptan öğrendiğimize göre 7 Ekim günü, günlerdir süren krizlerin ardından sakinleşmiş, başını yastığından sakince kaldırıp “Tanrım, zavallı ruhuma yardım et...” diye mırıldandıktan sonra gözlerini kapatıp belki de hiç sevemediği dünyadan sonunda ayrılmıştı. Ölüm sebebiyle ilgili birçoğu spekülatif olan kalp hastalığı, epilepsi, frengi, menenjit, kolera, tüberküloz, beyin lezyonu gibi açıklamalar yapıldı ama gerçek sebebi asla öğrenilemedi.

8 Ekim 1849 Pazartesi saat 16.00’da defnedildi. Törene katılanların sayısı ve kimlikleri de yazara dair her bilgi gibi karışık. Kesine en yakın bilgilere göre şöyle olmuştu: Amcası Henry Herring tabutunu, kuzeni Neilson Poe cenaze arabasını sağladı, Doktor Moran’ın eşi kefenini dikti. Snodgrass, üniversiteden arkadaşı Zaccheus Collins Lee, kuzini Elizabeth Herring ve eşi katıldı. Virginia’nın kuzeni Rahip Clemm cenazeyi yönetti ama çok kalabalık olmadığı için vaaz vermeye gerek görmedi.

Poe’nun bu tuhaf ve karanlık ölümünün ardındaki gerçek sebep asla öğrenilemedi. Aradan geçen zaman içinde kimi şüphe uyandıracak kadar mantıklı, kimi ise uçuk kaçık onlarca teori üretildi. Weiss’ın aktardığına göre Northern dergisinde Bayan Shelton’ın iki erkek kardeşinin Baltimore’a kadar Poe’yu takip ettiğine, orada da kendisinde bulunan mektupları aldıktan sonra onu dövdüklerine, dar sokaklardan birinde bulunduğunda ölmek üzere olduğuna dair sansasyonel bir hikâye yazılmış.27 Weiss, bu hikâyenin şair Elizabeth Oakes Smith’ten çıktığını ve Shelton’un arkadaşlarının “ne inkâr ettiğini ne de umursadıklarını” söylüyor.

Teoriler arasında en gerçeğe yakını ve yaygını ise seçim bölgesinde yapılan yolsuzluklarla ilgili olanıydı. Weiss bu konuda ısrarcı ve Poe’nun ölmediği, öldürüldüğü konusunda net bir tavrı var. Bu iddianın asıl sahibi ise yine Snodgrass; araştırdığı çok belli olan konuyu bir gazeteye gönderdiği mektupta detaylıca anlatıyor.

Fakat Weiss’ın aktarımında bir farklılık, belki de yanlışlık var: Bilinen hikâyeye göre Snodgrass, şuursuz haldeki Poe’nun çağrısı üzerine meyhaneye gelmişti. Weiss’ın, gazetede okuduğu mektuptan aktardığına göre ise Snodgrass, Poe’yu bir zamanlar sıkça gördüğü bir mekânda yıllar sonra tesadüfen bizzat görmüştü. Birlikte sohbet edip bir şeyler atıştırdıktan sonra mekândan çıkmışlar ve iki adam tarafından başkalarının da hapsedildiği bir yere kaçırılmışlardı. Bu sırada şehirde seçim vardı ve bu zorbalar, kaçırdıkları insanlara uyuşturucu vererek onları oy kullanmaya gönderiyorlardı. Bilinçleri yerinde olmadığı için onları kaçıran insanların manipülasyonlarıyla farklı yerlerde arka arkaya birden fazla oy vermeleri sağlanıyordu ve daha sonra bırakılıyorlardı. “Doktor çok etkilenmese de Poe ilaca fazla direnememiş” diyordu Weiss, adamlardan birisi de “Ölü bir adamın etrafında dönüp dolaşmanın ne anlamı var?” diyerek kurtulmayı önermiş.

Dr. Snodgrass’ın Poe’nun hastaneye gönderilmek üzere at arabasına bindirildiğini bizzat gözleriyle gördüğünü aktaran Weiss, neden başka kaynaklarda farklı bildiğimizi ise şöyle açıklıyor: “Snodgrass’ın bu hikâyeyi uzun süre anlatmamasının sebebi olayın kendi başından geçen kısmının bilinmesini istememesidir. Ama artık tanıdığı herkesten daha uzun yaşadığını fark edince tekrar bir düşünmüş.”

Ne var ki ne bu mektubun yayımlandığı tarihi ne de gazeteyi bugün bilebiliyoruz. Weiss’ın sadece “St. Louis gazetelerinden biri” dediği bu gazetenin adını bilseydik teyit etme şansımız da artabilirdi.

Öte yandan, şehrin tanınmış kişilerinden birinin yıllar yıllar sonra adını gizleyerek ulaştığı Chronicle gazetesinde verdiği röportaj olayın tam da böyle olduğunu anlatıyor, Poe’nun hastalıktan, hezeyandan değil kendisine verilen afyon ruhu veya uyuşturucu başka maddeler nedeniyle öldüğünü, ölmeden önce de iki gün boyunca otuz iki farklı yerde oy kullandıklarını, Poe’nun diğer tutsaklardan ayırt edilmemesi için kıyafetlerinin değiştirildiğini anlatıyor ve at arabasıyla hastaneye gönderilme kısmını da birinci ağızdan doğruluyordu.

Her durumda kesin bir şey vardı: Poe belki de tüm hayatı gibi bir kez daha yanlış zamanda, yanlış yerdeydi.

25 https://www.eapoe.org/works/letters/p4907070.htm,

Erişim Tarihi: 26.08.2020

26 https://www.eapoe.org/works/letters/p4907141.htm,

Erişim Tarihi: 26.08.2020

27 Weiss, age. s. 156

Ölümünden Sonra...

Poe’nun mezarına bir süre taş dikilmedi. Daha sonraları Neilson Poe’nun siparişini verdiği mezar taşı mezarlığa gelmiş ama henüz dikilmeden, rayından çıkan bir buharlı trenin sebep olduğu kazada parçalandı. Bu yüzden ikinci bir mezar taşı yapılmak yerine üzerinde No.80 yazan bir kumtaşıyla işaretlendi.

1873’te mezarı ziyaret eden şair Paul Hamilton Hayne, bakımsızlıktan duyduğu üzüntüyü kaleme aldı ve bunun üzerine Baltimore’lu bir öğretmen olan Sara Sigourney Rice, bulduğu bağışlarla yeni bir anıt yaptırdı. Tasarımı Poe’ya yaraşır olan bu anıtla ilgili tek sorun, dikileceği yerin ölçülmemesiydi. Dikilebilmesi için Poe’nun daha uygun bir yere kaydırılması gerekiyordu, bunun için mezarı yeniden açıldı. Önce başka bir cesetle karıştırılacakken, Poe’nun karakteristik alnının ve gömülürken ellerinin konulduğu biçimin kolayca anlaşılması sayesinde cesedi çıkarıldı ve kiliseye daha yakın bir noktaya defnedildi. Burası, bir süre sonra tıpkı Poe gibi mezarlarından çıkarılacak olan Clemm’in ve eşi Virginia’nın da kemiklerinin getirileceği ve birbirini seven üç insanın kavuşacağı bir aile mezarlığı olacaktı. 17 Kasım 1875’teki ikinci cenaze töreni, ilkinden daha kalabalıktı. Birçok şairin davetli olmasına karşın içlerinden sadece Walt Whitman katılmış, Alfred Tennyson da Poe’ya özel bir şiir okumuştu.

Poe’dan geriye kan bağı ve manevi bağı olan iki kişi kalmıştı: Maria Clemm ve Rosalie Poe.

Rosalie hayatı boyunca koruyucu ailesi Mackenzie’lerle yaşadı ama savaştan sonra aile ölerek azalmaya, hastalıklarla uğraşmaya başlamıştı. Artık daha çok çalışmak zorundalardı ama Rosalie kendini çalışacak kadar güçlü hissetmiyordu, bu yüzden Baltimore’daki akrabalarının yanına gitmeye karar verdi. Burada aradığını bulamamış olacak ki birkaç ay sonra Susan Archer-Weiss’a içinde Poe’nunkilerin de olduğu bir sürü fotoğraf gönderip onları satmasını istemişti. Her zamankinden daha kötü olduğu için Poe’nun kişisel anılarını satabileceğini düşünüyordu ama bununla kimse ilgilenmedi. Yakın tanıkların aktardığına göre bu satışları o kadar çaresizlikle yapmaya çalışıyordu ki durumu iyi olan kimseler fotoğrafları almasa da ona maddi destekte bulunuyorlardı. Durumu bir tür dilencilik haline gelmiş ama anlatılanlara göre pek de fena olmayan bir para biriktirmişti. Ne var ki o para hiçbir zaman bulunamadı.

Rosalie ve Poe’nun hayatları süresince bir araya gelişleri azdır. Bunlardan birini, Weiss’dan öğreniyoruz: 1845’te, on yıl aradan sonra Rosalie, Fordham Tepesi’ndeki kulübeye ağabeyini görmeye gittiğinde, o sırada Osgood’un peşine düştüğü için evde olmayan ağabeyine, halası Clemm’i öfkelenmiş halde buldu. Poe eve geldiğinde pek kendinde değildi, Clemm onu bir güzel azarlamıştı. Rosalie de Poe’nun bütün sorunlara karşın evde sevecen, ailesine karşı hassas, bir aradayken güler yüzlü olduklarını aktarıyordu.

Rosalie’nin zekâ geriliği yaşadığı çeşitli kaynaklarda söylenirse de işin doğrusu, on bir veya on iki yaşından sonra geçirdiği bir tür bitki hastalığının onda bıraktığı fiziksel ve ruhsal etkilerle ilgiliydi. “Bütün enerjisini ve yaşama sevincini yitirdi, derslerinde hiç başarılı olamadı, hareketsiz ve sıkıcı bir dönem geçirdi.”28

Öldüğünde, destekçilerinden biri olan yayıncı George William Childs’ın gönderdiği, içinde yüz on beş doların olduğu bir zarf vardı elinde. Childs, aynı zamanda Poe’nun anıtına bağış yapanlardan da biriydi. Rosalie Poe, 14 Haziran 1874’te, altmış dört yaşında hayatını kaybetti.

Maria Clemm, Poe’dan sonra uzun bir süre daha yaşadı ama iyi niyetiyle yanlış bir planın parçası oldu. Graham’s Magazine’de Poe’nun yerine getirilen Griswold ile Poe arasındaki ilişkiyi Sherlock Holmes okuru çok iyi anlayacaktır: Bu bir tür Sherlock ve Moriarty ilişkisine benzer. Her ikisi de alanında kendinden daha iyisini tanımayan, dolayısıyla daha iyisinin de ortaya çıkmasını istemeyen, aslında bir paranın iki yüzü gibi birbirine benzeseler de tek kalmak istedikleri için diğerinden hoşnut olmayan bir ikili... Griswold da ailesinden memnun olmadığı için on beş yaşında, sıkı bir Kalvenci eğitim gördüğü, babasının çiftlik evinden çıkmıştı ve kendisine “yalnız bir ruh, dünyada dolaşan evsiz ve neşesiz bir serseri” diyerek yollara düşmüştü. İçine girdiği çevreler ve kendine kurduğu seçkin kariyer sonucunda herkesin, sevsin sevmesin, saygı duyuyormuş gibi gözükmeye çalıştığı biriydi.

Rufus Wilmot Griswold da Poe gibi, bir yazar ve eleştirmendi. İlk kez 1841’de bir araya geldiklerinde, bir tür cemiyet nezaketiyle birbirlerine gülümseseler de daha o ilk bakıştan itibaren birbirlerinden hoşlanmadıkları hissediliyordu. Bir yanda pervasız ve korkusuz eleştirmen Poe, diğer yanda herkesin iyi bir eleştiri yazsın diye gözüne girmeye çalıştığı Griswold. Çiftçi ve ayakkabıcı bir babanın çocuğu olsa da Griswold, dönemin hâkim atmosferinden hareketle Poe’yu basit bir “güneyli” olarak görüyor ve bir anda ortaya çıkıp da Amerikan Edebiyatı’nı sırtlanmasını küçümsüyordu. Poe’ya göre de Griswold bir edebiyat amatörüydü, bu kadar sağlam yerlere gelmesinde yeteneği değil çevresi, içinden geldiği sosyal kesim etkiliydi.

Her ne kadar ilk zamanlar bu gerilimin dozu belli belirsizse de Poe’nun Graham’s Magazine’deki yazıişleri müdürlüğünden 1842’de alınması ve yerine Griswold’un getirilmesi fitili ateşlemiş oldu. Bu dönemdeki pek çok mektubunda Griswold’a saygı duymadığından, dergide yayımladığı şair ve yazar biyografilerinin objektif değil tamamen çıkar odaklı olduğundan bahsediyordu.

Ateşlenen fitilin patlama noktası ise Griswold’un 1842’de yayımlanan The Poets and Poetry of America (Amerika’nın Şairleri ve Şiiri) adlı antolojisi oldu. Yayımlanmasını izleyen yıllarda tekrar baskılar yaparak büyük bir başarı yakalayan bu antoloji, Poe’nun öfkesine maruz kaldı. Haksız da sayılmazdı; o kadar da kayda değer olmayan çok sayıda isme geniş yer veren antoloji, yoğun ve nitelikli üretim yapan isimleri görmezden gelmişti. “Poe Griswold’u ‘sefil bir muhakeme kıtlığıyla’ suçluyordu. ‘En iyilerin yerine en kötü örnekleri seçmiş ve kişisel dostlarına çok fazla yer ayırmış’ diyordu.”29

İki figür, artık birbirlerini sürekli eleştiren, arada aşk ve nefret ilişkisi tadında, kimi zaman buzlar eriyecek gibi olsa da asla tam olarak bitmeyen bir düşmanlığa giriştiler. Bu düşmanlık, Poe’nun ölümüyle birlikte Griswold için bir intikam hevesi yaratacaktı.

Ölümünden iki gün sonra, 9 Ekim 1849 tarihli New York Tribune’e, eleştiri almaktan çekindiği için Ludwig adıyla yazdığı biyografik vedaya “Edgar Allan Poe öldü. Önceki gün Baltimore’da öldü. Bu duyuru pek çok kişiyi ürkütecek, ancak çok azı buna üzülecek” cümleleriyle başlamıştı. Çekişme bilindiği için Ludwig’in kim olduğu kısa sürede anlaşıldı. Ama Griswold’un intikam planı bu kadar değildi.

Poe’nun halası Maria Clemm’i bir şekilde ikna ederek sözleşmeler yaptı ve Poe’nun bazı eserlerinin yayın haklarını aldı. Oysa Poe’nun yasal vârisi, kız kardeşi Rosalie’ydi ama Griswold, çaresiz, üzgün ve olan bitenden bihaber halayı ikna etmiş olmalıydı. Sözleşme, Clemm’in verdiği metinlerin hacmi üzerinden yapılmıştı ve verdiği materyaller yüz ciltlik bir hacimdeyken Clemm gerçekte sadece iki ciltlik altı set üzerinden ödeme alabildi.

Üstelik Griswold kimi yazılara müdahale ediyor, çeşitli manipülasyonlarla yayımlıyordu. 1941’de yayımlanan A. H. Quinn’in Poe biyografisinde, Griswold’un imza attığı onlarca sahtekârlığın kanıtlı ve ayrıntılı açıklamaları edebiyat tarihine kaydedildi. Daha da tuhafı, Griswold’un tüm bunları sanki Poe’nun dostu veya okuruymuş gibi davranarak, planlı ve sinsice yapmasıydı. Bunu o kadar iyi yapmıştı ki 1857’de ölene kadar hatta 1875’e dek Griswold’un yazdığından başka Poe biyografisi yoktu.

Ancak o klişe ama son derece hakiki sözün de söylediği gibi, gerçeklerin önünde sonunda ortaya çıkmak gibi bir huyu vardı, burada Poe’nun kurtarıcısı 1875’te ortaya çıkan John Henry Ingram olacaktı. İngiliz asıllı editör ve biyografi yazarı Ingram, hayatını adadığı bu iş için Poe’nun yazışmalarını, notlarını, mektuplarını elden geçirdi. John Neal, George Rex Graham, George W. Peck, James Wood Davidson, Henry B. Hirst, Charles Chauncey Burr, Sarah Helen Whitman gibi yakınlarıyla önemli görüşmeler yaptı ve Griswold’un yarattığı rezil enkazı temizleyerek Poe’nun ilk sahici biyografisini, yazılarının da eklendiği dört ciltlik bir çalışmayla yayımladı. Ingram’ın Poe koleksiyonu günümüzde, vaktiyle Poe’nun okuduğu Virginia Üniversitesi Albert ve Shirley Küçük Özel Koleksiyonlar Kütüphanesi’nde yer alıyor. Bu çalışma olmasaydı Poe’yu bugün bildiğimiz Poe olarak hatırlamayacaktık.

Maria Clemm bunun bir hata olduğunu bilmeyerek, bir yandan da çaresizce yapmıştı. Kızını ve oğlu gibi sevdiği yeğenini, damadını arka arkaya kaybetmiş, hayatı boyunca onların iyiliği için çalıştıktan, cefa çektikten sonra yaşlı ve yapayalnız kalmıştı.

Poe’nun ardından Clemm başka ailelere misafir olduysa da bu, iki taraf için de çok sürdürülebilir değildi. Daha sonra, öleceği adres olan Baltimore Kilise Yurdu ve Huzurevi’ne taşındı. Burada onun bir akıl hastası olarak bulunduğu biliniyor. 1871’de, yıllar önce çok sevgili oğlunun, Edgar Allan Poe’nun öldüğü Washington Hastanesi’yle aynı binada hayatı son buldu. Yaşarken ayrılmayan aile, öldükten sonra da aynı mezarda buluşacaklardı.

Poe, karakterinin bütün handikaplarına rağmen yüzyılları aşarak bugüne ulaştı. Çağlar, dönemler içinde algılar değişti, sanatsal ve edebi zevkler değişti, hakikat bin kez bükülüp başka bir hakikate evrildi ama Poe, kendi zamanını da kendinden sonraki zamanları da aşarak edebiyat tarihinin en yüksek zirvelerindeki yerini korumayı sürdürdü.

Onun gölgesi hem sanata hem de gerçek hayata öyle düştü ki hakkında söylenenler, yazılanlar kimi zaman yazdıklarından bile tuhaf hale geldi.

Ölümünden on dört yıl sonra Lizzie Doten adlı bir kadın, girdiği türlü trans hallerinde Poe’nun ruhuyla temas kurduğunu iddia etti ve Poe’nun ona yazdırdığını söylediği şiirleri de içeren Poems From The Inner Life adlı bir şiir kitabı yayımladı. İşin tuhafı, dil ve üslup gerçekten de Poe’ya benziyordu. Lizzie Doten’a gülüp geçenler olduğu kadar onu ciddiye alanlar da vardı. Sarah Helen Whitman, faytona atladığı gibi Doten’ın yanına vardı çünkü tüm bu şiir yazdırma iddiasını, Poe’nun kendisine ulaşma çabası olarak yorumladı. Poe’nun ruhunun yazdırdığını söylediği şiirlerin adları şöyleydi: The Cradle or Coffin (Beşik veya Tabut), Resurrexi (Diriliş kelimesine gönderme yapan bir kelime oyunu), The Streets of Baltimore (Baltimore Sokakları), The Prophecy of Vala (Vala’nın Kehaneti), The Kingdom (Krallık), Farewell to Earth (Yeryüzüne Elveda).

Birkaç yıl önce Jake Offenhartz adlı bir yazar, Poe’nun zaman yolculuğu yapabildiğini iddia etti. Bununla ilgili kanıtları da vardı: Her şeyden önce Nantucket’lı Arthur Gordon Pym’in Öyküsü’ndeki gemi kazasından sonra açlıktan kimi yiyeceklerine karar vermek isteyen mürettebatın kura çekerek öykünün kahramanı Richard Parker’da karar kıldıklarına gönderme yapar. Öykünün yayımlanmasından tam altmış altı yıl sonra, 1884’te, öyküdeki her şey gerçek bir gemi kazasında vuku buldu. Mürettebatın etini yemek için kurayla belirlediği arkadaşlarının adı Richard Parker’dı. Yazar Kubilayhan Yalçın’ın KalemKahveKlavye’deki 26 Şubat 2018 tarihli yazısında bu eşzamanlılıkla ilgili başka tuhaf olaylar da okunabilir.

Offenhartz’ın diğer iddialarına gelince: 1848’de Phineas Gage adlı bir demiryolu işçisinin kafatasına giren demir çubukla yaralanmasının ve yaralandıktan sonraki ilginç bulguların, Poe’nun The Businessman öyküsüyle aynı olduğunu söyledi, ayrıca önceki bölümlerde bahsettiğimiz Eureka’daki öngörüleri de sıraladı.

Tam takip edilemese de yaklaşık 1949 ile 2009 yılları arasında, bazı dönemler sekmeden bazen de aralarla tanık olunan bir diğer olay da Poe Kadehçisi’ydi. Siyah giyimli, siyah fötr şapkalı, beyaz atkısıyla yüzünü örten biri, her yıl Poe’nun doğum gününde mezarına geliyor, yanında getirdiği konyak şişesinden doldurduğu kadehi kaldırıp içiyor ve mezara üç kırmızı gül bırakıp gidiyordu. Bu kişinin kim olduğu asla öğrenilemedi, bunun yerine, son yıllarda bu ziyaret sembolik hale getirilerek gelenekselleştirildi.

Poe’nun kendi hayatıyla ve sanatıyla yarattığı evren tüm tedirgin ediciliğine rağmen öyle efsunluydu ki zaman yolculuğu yapsa da yapmasa da aklının dehlizlerinde gezinen eşzamanlılıklara inanma payı bırakmamak zor.

Ama evet, bir başka açıdan gerçekten de bir zaman makinesi vardı Poe’nun, yüzyılları geçip durduğu yerde kalmayan, yeni fikirlere, duygulara ilham veren bir yazar, zaman makinesi icat etmiş sayılmaz mıydı?

Poe bugün dünyanın her yerinden onlarca Poe topluluğunca anılmaya devam ediyor. Kimileri Poe’nun anısını yaşatmak için onun hayatına ve işlerine odaklanırken kimisi de daha psişik, spiritüel yorumlarla hareket ediyor.

Beyazperdede The Raven (Kuzgun) filmi, Roger Corman uyarlamaları, ekranda The Following dizisi en popülerleri ama onun öykülerinden hareketle birçok dilde yüzlerce dizi, film, tiyatro uyarlaması yapılıyor. İntikamını alması için bir karganın öteki dünyadan ruhunu getirdiği Eric’in hikâyesini anlatan, James O’Barr imzalı aynı adlı gotik çizgi romandan uyarlanan The Crow, 1994’te beyazperdede izleyiciyle buluştu. Filmde bir mağazaya giren Eric, Kuzgun şiirinin “Bir tıkırtı geldi birden...” dizesini okudu ve o sırada gerçekten bir tıkırtı duyuldu. Bu, Poe’ya yapılan tek gönderme değildi: Eric’in soyadı olan Draven, şiirin orijinal adı olan The Raven’dan gelmektedir. Film sadece kendi başarısıyla değil, başrolündeki Brandon Lee’nin filmin çekimleri sırasında sözde kaza kurşunuyla tıpkı babası Bruce Lee gibi, tıpkı Poe gibi gizemli bir şekilde ölmesiyle de kültleşti. Ölümün laneti ve kozmik şakacı, benzer ruhları bir şekilde birbirine bağladı.

Sadece Jorge Luis Borges, Arthur Conan Doyle, Stephen King, H. P. Lovecraft, Jules Verne, Charles Baudelaire, Stephen Mallarme, Dostoyevski gibi büyük isimler değil, Poe’dan aldığı ilhamı beyazperdeye, beyazcama, notalara ve enstrümanlara yansıtanlar da var. En ünlüleri Alan Parsons Project’in kült albümü Tales of Mystery and Imagination olmak üzere farklı türlerde yüzlerce şarkı ve albüm Poe’dan yola çıkıyor veya ona ithaf ediliyor.

Yaşarken istenmeyen adam olan Poe bugün Boston’daki Edgar Allan Poe Meydanı’nda, sonradan Kuzgun Odası adı verilen Virginia Üniversitesi’ndeki 13 numaralı odasında, Philadelphia’da sadece bir yıl yaşadığı ve adı artık Edgar Allan Poe Ulusal Tarihi Binası olan yapıda, Virginia’nın öldüğü Bronx’taki Poe Kulübesi’nde anılıyor.

1922’de sevenleri tarafından kurulan Richmond’daki Poe Evi ve Müzesi onun hayatından izler taşımakla birlikte düğün ve seremonilerin yanı sıra Poe temalı özel festivallere de ev sahipliği yapıyor. Kedileri çok seven, kendi kedisi Catterina’nın yazarken gelip omzuna yatmasını bir ilham ve güven kaynağı olarak gören Poe’nun müzesini bugün Edgar ve Pluto adlı iki kara kedi bekliyor.

Amerikan Gizem Yazarları topluluğu her yıl polisiye, gizem, gerilim türlerindeki roman, televizyon programı, film ve tiyatro dallarındaki eserlere Edgar Allan Poe Ödülleri vermeye 1954’ten beri devam ediyor.

Baltimore Amerikan Futbolu takımının logosundaki kuzgun, Poe’nun Kuzgun’undan ilhamla tasarlandı.

Doğumunun 200. yılında, 2009’da, bir yıl boyunca devam eden etkinliklerle anılan Poe için nihayet ona layık bir cenaze töreni düzenlendi. Şiirlerinin okunduğu, canlandırmaların yapıldığı bu büyük törene bu sefer yüzlerce kişi katıldı.

Poe’nun değerini ortaya çıkaran, insanların onu sonradan anlaması değildi; zamanın ruhu ve edebiyat tanrısı onun adını tarihe ve belleklere kazıdı. Kendisi de hikâyelerindeki tuhaf öngörüleri gibiydi yalnızca: Vaktinden önce gönderilmişti.

28 Weiss, age. s. 39

29 Ackroyd, age. s. 79

Yazar Hakkında

14 Ağustos 1987’de Ankara’da doğdu. Alanya’da büyüdü.

Lisansını Çanakkale 18 Mart Üniversitesi Türk Dili ve Edebiyatı Bölümü’nde, yüksek lisansını SAÜ Yeni Türk Edebiyatı Bilim Dalı’nda Ahmet Mithat Efendi’nin “Dağarcık Dergisinin Çeviri Yazısı, Sistematik İndeksi ve Tahlili” teziyle tamamladı.

Edebiyat mecrası KalemKahveKlavye.com’un kurucu editörü.

KalemKahveKlavye, 221B Dergi, Episode Dergi, TR!P Dergi, Ayı Dergi gibi süreli yayınlarda, Bana Bi’ Şey Olmaz: HIV Pozitif Öyküler gibi derleme kitaplarda yazılarıyla yer aldı. Çoğunlukla edebiyat araştırma ve eleştirisi, kitap incelemeleri ile alternatif kültür ve ezoterik araştırmalar üzerine yazılar kaleme alıyor ve dosyalar hazırlıyor.

KalemKahveKlavye.com’un yanı sıra kurumlara, yayınevlerine, yazarlara ve yazar adaylarına freelance olarak editörlük çözümleri sunuyor. Proje kitaplar hazırlıyor. Ve yazmaya –elbette– devam ediyor.

Alanya-İstanbul arasında yaşıyor.

Evli ve iki kedi babası...

Yayımlanan kitapları:

Kadran Kadraj (Roman, Esen Kitap, 2015)

Yazar Adayının El Kitabı (E-kitap, Yazım Kılavuzu Yayınları, 2019)

Kaosun Kalbi (Roman, Portakal Kitap, 2020)

Yeraltı Kütüphanesi (Araştırma, Karakarga Yayınları, 2020)

koraysaridogan.com | koray@koraysaridogan.com